<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://github.com/Podcastindex-org/podcast-namespace/blob/main/docs/1.0.md"
xmlns:rawvoice="http://www.rawvoice.com/rawvoiceRssModule/"
xmlns:googleplay="http://www.google.com/schemas/play-podcasts/1.0"
>

<channel>
	<title>证道讲道 - 基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch3.github.io/categories/%E8%AE%B2%E9%81%93/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch3.github.io/categories/%e8%ae%b2%e9%81%93/</link>
	<description>基督教北京守望教会的主日证道、周三祷告会讲道、退休会讲道、讲座以及公开课等</description>
	<lastBuildDate>Fri, 09 Jul 2021 22:13:52 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>证道讲道 - 基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch3.github.io/categories/%e8%ae%b2%e9%81%93/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<!-- podcast_generator="Blubrry PowerPress/8.6.6" mode="advanced" category="89" Blubrry PowerPress Podcasting plugin for WordPress (https://www.blubrry.com/powerpress/) -->
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:new-feed-url>https://shwchurch3.github.io/categories/sermon/feed.xml</itunes:new-feed-url>
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会的主日证道、周三祷告会讲道、退休会讲道、讲座以及公开课等]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会牧师、长老、传道</itunes:author>
	<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会牧师、长老、传道</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<managingEditor>lanshunfang@gmail.com (基督教北京守望教会牧师、长老、传道)</managingEditor>
	<copyright>基督教北京守望教会</copyright>
	<itunes:subtitle>讲道 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>证道讲道 - 基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch3.github.io/categories/%e8%ae%b2%e9%81%93/</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<googleplay:category text="Religion &amp; Spirituality"/>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch3.github.io/categories/%E8%AE%B2%E9%81%93/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/%E8%AF%81%E9%81%93%E8%AE%B2%E9%81%93-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>“人子来，为要寻找拯救失丧的人” ——2021年7月11日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/07/10/renzilaiweiyaoxunzhaozhengjiushisangderen-2021nian7yue11rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 Jul 2021 22:13:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21292</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：【路19:1】 耶稣进了耶利哥，正经过的时候，【路19:2】 有一个人名叫撒该，作税吏长，是个财主。【路19:3】 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/07/10/renzilaiweiyaoxunzhaozhengjiushisangderen-2021nian7yue11rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21292-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/07/0db28b33725aa5c9e29760545b77a91f-1.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"><br />经文：【路19:1】 耶稣进了耶利哥，正经过的时候，【路19:2】 有一个人名叫撒该，作税吏长，是个财主。【路19:3】 他要看看耶稣是怎样的人。只因人多，他的身量又矮，所以不得看见。【路19:4】 就跑到前头，爬上桑树，要看耶稣，因为耶稣必从那里经过。【路19:5】 耶稣到了那里，抬头一看，对他说，撒该，快下来，今天我必住在你家里。【路19:6】 他就急忙下来，欢欢喜喜地接待耶稣。【路19:7】 众人看见，都私下议论说，他竟到罪人家里去住宿。【路19:8】 撒该站着，对主说，主阿，我把所有的一半给穷人。我若讹诈了谁，就还他四倍。【路19:9】 耶稣说，今天救恩到了这家，因为他也是亚伯拉罕的子孙。【路19:10】 人子来，为要寻找拯救失丧的人。</p>
<p style="text-align: justify;">前言：</p>
<p style="text-align: justify;">上周经文分享中，主耶稣问那个路边喊着寻求的瞎子，“你要我为你作什么？”（路十八41）。今天分享的经文中，主耶稣没有问这个爬上树的税吏，你要什么？而是直接就说“今天我必住在你家里”（路十九5）。这是这位名叫撒该的税吏一生中所听到的最动听的话语了。我们从三个角度来分享这位蒙恩罪人的寻求和得着。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>卑微的罪人</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“撒该”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">撒该的名字含义是纯洁的无罪的，但这个人在众人眼中的形象与他的姓名形成了强烈的反差。</p>
<p style="text-align: justify;">首先，撒该是一名税吏，这是一个被犹太人格外轻视的群体，他们常常和妓女放在一起被人厌弃。而且，撒该不是一名普通的税吏，他是一个税吏长，相当于税务局的局长，那就更加被人仇视了，如果说税吏被犹太人看为罪人的话，那么税吏长岂不就被看为是罪魁了吗？更何况，撒该还是耶利哥城的税吏长，这个城市在当时既富有又堕落，能在这个城市谋得一份收税的工作，在人们的眼中无疑是谋得了一份肥差。照圣经所说的“做税吏长，是个财主”。税吏，还是个头目，耶利哥城的，有很多钱，这每一项都是招人恨的加分项。所以，撒该的名字和出场介绍，带给人一种很大的张力感。不禁会让人想，会有什么不寻常的事情要发生在这样一个人身上吗？</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“他要看看耶稣是怎样的人”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">像撒该这样被犹太人排斥和仇恨的人，已经被自己的族人给驱逐了，从自己民族的盼望和荣耀中，他们被人看为是渣滓和失丧的人。这样的人既不配来寻求上帝，也不可能来寻求。在人们眼中，这样的人已经被自己的罪，被对金钱的贪婪给充满了。</p>
<p style="text-align: justify;">照常理，可能是这样。从客观上来说，作为一个经济发达城市的税务官员，有太多事务和关系需要处理，他们的心灵中一定充满了各样的思虑和压力，他们的生活一方面富足，另一方面也很繁忙，按说他们来寻求耶稣的可能性很小。但路加却记载说“他要看看耶稣是怎样的人”。一个财主，一个罪魁，竟然想要来看耶稣。// 如果联系上周主日的经文，或许让我们也能看到些什么。那个在耶利哥城路旁讨饭的瞎子在听说耶稣正在经过时，就喊叫“大卫的子孙耶稣啊，可怜我吧！”（路十八38），当耶稣问他要什么的时候，他就说“主啊，我要能看见！”（路十八41）。我想，撒该要看耶稣，并非是单纯的一个视觉观察的问题，他是内心里面的寻求，想要认识耶稣。</p>
<p style="text-align: justify;">任何听见耶稣名号的人，都可以被看为是听见了上帝的呼召，任何能够看见耶稣的机会，都是拯救的时刻。无论一个人处于什么境况，贫穷或富足，瞎眼或健康，高矮胖瘦，被人厌弃或者被人喜欢，都可以来见耶稣。</p>
<p style="text-align: justify;">所有想要寻求来看耶稣的人都是有福的。当年腓力给自己的好朋友拿但业传福音：“摩西在律法上所写的和众先知所记的那一位我们遇见了，就是约瑟的儿子拿撒勒人耶稣”（约一45），拿但业却说“拿撒勒能处什么好的吗？”（约一46），面对拿但业的不信和藐视，腓力只说“你来看”（约一46）。拿但业来看了，他就看见了上帝的儿子，以色列的王。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“人多，他身量又矮，所以看不见”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">但对于一个想要寻求见到耶稣的人来说，这个世界看似总会有各种拦阻，这些拦阻既真实有时候看起来好像又难以克服。</p>
<p style="text-align: justify;">对于撒该来说，他的官职和财富就是对他寻求耶稣的第一重拦阻。如上面所说，一个富裕城市的税务官员，其工作和各种人际关系就已经占据了他大部分的时间精力，下班后其心思还可能被这些事情所充斥，睡觉可能都不能安稳。但我们却看到，撒该在听到耶稣从这里经过的消息时，他把这事放在了优先级和重要程度很高的位置上了。或许，平日撒该一个人独处时，他也在思想上帝的律法，应许，他作为亚伯拉罕子孙的人生，等等，总之，他并非是一个被属世地位和财富所完全占有的人。</p>
<p style="text-align: justify;">但撒该哪怕自己的内心在寻求，还有外在的拦阻横在他和耶稣之间，就是犹太人群。经文记载说“人多，他身量又矮，所以看不见”。这里提到了两个客观因素，人多，身量。如果撒该的内心只是出于对耶稣的好奇，只是想要看个热闹，那么当他看到这么多人，又衡量自己的身高力量，他很可能就转身回家了。甚至，将来他还可能拿这事作为自己推脱审判的理由，撒该可能会说，我心里真的很想见耶稣，但是这么多人，我根本就挤不到前面去啊，上帝你又没有给我高大强壮的身体，这就是没有给我能见到耶稣的条件，不能说我没有寻求，而是当时的处境，和我自身的条件，我有心无力啊！</p>
<p style="text-align: justify;">今天可能面对福音的呼召，类似的想法并不少见。有向前一步来见耶稣的机会时，周围环境和自身可能有一些拦阻，比如考虑到自己的职位风险，考虑到别人的看法，自己工作的重要等等，很多人就转身离去，止步不前了。其实，人们如果想要为自己不能来寻见耶稣找个理由的话，一定能找到。认识基督的人同样，我们若是要为自己不能遵从基督的命令和引导找理由，也一定能为自己的软弱找出很多“足够强大”的理由。甚至，基督徒还会最终对上帝不满，认为我今天之所以过成这样，不能向前来跟随你，都是因为上帝你在我身上的恩典不够多所导致的。</p>
<p style="text-align: justify;">撒该是怎样来应对这个难处的呢？</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“就跑到前头，爬上桑树，要看耶稣，因为耶稣必从那里经过”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">面对簇拥的人群，再看看自己的身高，撒该没有就此作罢，转身回家。反而，他找到了一个能看见耶稣的通道。这通道不是在地上，而是在空中。他爬上了前面的一棵桑树！</p>
<p style="text-align: justify;">从撒该的行动就可以看出这人里面的一些特质，第一，他想见到耶稣的渴望，不是心里的一个可有可无的想法，不是能看见很好，不能的话也无所谓；他的渴望是从内心更深处发出来的，这渴望就表达为有外在努力的行动。第二，这个方式是一个智慧的方式，“因为耶稣必从那里经过”；撒该一定是经过了观察、评估，判断耶稣行走的方向和街道的环境，他是经过了计算看见了必然可以看见耶稣的那个位置。第三，他采取的方式是一个不同寻常的方式；看到了那个位置，并不表示有勇气站到那个位置上。对于撒该来说，爬树是一件不容易的事。首先他是大人，然后他是税吏长，哪怕犹太人轻视他，依然是有一定的社会地位和身份的人，爬树就意味着他舍弃了自己在人们眼中的体统和面子（可以想象一下，一个城市的税务局局长通过爬树来看耶稣，这是对脸面何等的放下），他要面对被人议论和更大的轻看，才能到达那个可以看见耶稣的位置。// 可以对比那四个抬着瘫子来见耶稣的人，他们把邻居的房顶给拆了。为了见耶稣，税吏有人爬树，瘫子的朋友拆房，瞎子大喊。他们都是在自己能做的范围内，尽到了最大的努力。</p>
<p style="text-align: justify;">可见外在的拦阻和挑战其实并不构成我们不去作一些努力的理由，真正拦阻我们的是内在那些我们看重的东西。为了寻见耶稣，为了抓住这个机会，需要一些付出。你若愿意，你就可以得着。你若衡量了之后，不愿意为耶稣放下一些东西，你就失去了这个机会。愿不愿意，全在乎你要什么。对于一个真心寻求见到耶稣的人来说，上帝从来都预备着那条通道。这条道路可能不在地面上，而是在空中。但对于很多人来说，向上爬到树上，是一个很大的挑战。这个时候的攀爬，就是对自我和环境的突破。保罗说“其实祂离我们各人不远”（徒十七27），让人与耶稣擦肩而过的不是空间的距离，而是我们心灵的距离。寻见耶稣的方式不是你能带着多少东西来见他，而是你能放下多少东西来见他。// 可以说，路加的笔下，从一开始撒该就是一个向下卑微的记叙手法，从税吏、税吏长、耶利哥城、身高，到爬树，等到他爬到树上的时候，他的个人形象已经被“贬抑”到了最低，但此时，他却距离耶稣最近。或者说，他突破了金钱、税吏、排斥、面子等诸多地上的拦阻，他才能爬到那颗树上。</p>
<p style="text-align: justify;">因此，实际上，没有任何阻力和难处能够拦住一个人来寻求耶稣，如果这人真想寻求的话。但事实是，一点点阻力就能够拦住一个人来寻求耶稣，如果这个人不想寻求耶稣，又不想承担自己不寻求的责任，想要推诿他人的话。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>被爱的罪人</strong></p>
<p style="text-align: justify;">先知曾勉励说“当趁耶和华可寻找的时候寻找他，相近的时候求告他”（赛五十五6），主耶稣的应许是“寻求就寻见；叩门就给你们开门”（路十一9），无论是谁，若是真心寻求，上帝必然可以被寻见。他只要到达了他应该努力到达的位置。</p>
<p style="text-align: justify;">撒该只要看耶稣一眼，不是他寻求的心很淡薄，只是看一下，然后就走了。而是他的谦卑，在他心里，他之所以不敢从人群挤过去，除了人多，身材矮小的缘故，其实还有一个心理因素，就是他自觉自己不配。作为税吏，在犹太人中被看为犹奸，如同我们所说的汉奸。虽然他很矮，但他若是真的往前挤并不是没有可能，但是作为一个税吏，还是一个税吏长，人群厌弃的眼神所构成的屏障，远大过身体的屏障作用，撒该不敢跟这些排斥自己的同胞一同往前拥挤。另外，他可能也觉得自己在神面前是个罪人，自己不配这么近地接近耶稣，他觉得我的罪使得我只配远远看耶稣一眼。但主耶稣一眼就看见了他。// 在无数簇拥的人群中，主耶稣此刻唯独抬头看向撒该。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“撒该，快下来，今天我必住在你家里”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">首先，主耶稣竟然叫出了撒该的名字，这应该让撒该惊奇不已，耶稣怎么知道我的名字呢？祂认识我吗？我们之前见过吗？我们之前从未见过祂，但是祂却早就认识我们，像诗人所说的：“我坐下，我起来，你都晓得，你从远处知道我的意念。我行路，我躺卧，你都细察，你也深知我一切所行的”（诗一三九2-4）。主耶稣也曾对拿但业说“腓力还没有招呼你，你在无花果树底下，我就看见你了”（约一48），拿但业立刻就知道了耶稣的身份：“拉比，你是神的儿子，你是以色列的王”（约一49）。如果撒该有拿但业这样的敏锐，他立刻就应当知道他遇见了自己生命的牧者，因为“祂按着名叫自己的羊，把羊领出来”（约十3）。就像主说的“我认识我的羊，我的羊也认识我”（约十14）。</p>
<p style="text-align: justify;">然后，主耶稣说了更加令撒该不敢置信的话，“今天我必住在你家里”。今天就是上帝拯救的时刻，就是弥赛亚显现的时刻，甚至我们可以说，这里有从永恒的角度来看这个地上发生场景的意味，上帝在万世以先所预备的救恩计划的某一个环节，今日此刻呈现在了世人面前。撒该被震惊，周围簇拥的人也被震惊。撒该看见了上帝的救恩，周围的众人也看见了上帝救恩的展现，只是他们不信。当然，撒该也不敢相信，是不敢相信会有这样的好事，这样不可思议的恩典临到了自己身上。因此主耶稣就强调“必住在你家里”，这是一个确定无疑的保证，不是说说而已，甚至可以理解为，这是撒该不可能拒绝的。这是圣经记载主耶稣第一次主动要去一个人家里住宿。这当然不是主耶稣知道耶利哥城这个富人家居住条件很舒适，饭食很高级，就想去他家住。所罗门当年献殿的时候祷告说“天和天上的天尚且不足你居住的，何况我所建的这殿呢？”（王上八27）。什么样的居所能配得上万王之王万主之主呢？今日基督住在我们里面，以我们为他的居所，这对于我们来说是无比的荣耀和尊贵，是他对我们的俯就。因此，“必住在”这个短语就将上帝拯救大工的内涵给表达了出来，这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎那发怜悯的的神，没有心灵手洁心清到了配得基督的居住。而且基督藉着圣灵住在每一个寻求他的人心里，不是暂时停留，而是永驻。没有人的面子（功德）大到可以让神的儿子光临，还永驻。是祂乐意俯就，愿意住在我们中间，以我们为祂的居所，祂自己做成这工，如使徒约翰所说“道成了肉身住在我们中间，充充满满的有恩典有真理”（约一14）。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“他就急忙下来，欢欢喜喜地接待耶稣”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">这是撒该一生中最为喜乐的时刻。可能在很多人眼中撒该是一个生活很幸福的很快乐的人。他作为税吏长，从地位到财富可能都是今天人们所羡慕的，所向往的。但是，我们知道作为一个犹太税吏，撒该的生活很可能充满了忧愁和难过。他知道这份工作给他带来财产的同时，也带来来自同胞的轻视和排斥。他的良心可能也折磨他，我到底该怎样来过我的生活呢？我作为亚伯拉罕的子孙真的无缘上帝的国了吗？直到他遇见耶稣，听见耶稣呼喊他的名字，竟然还说要住在你家里。</p>
<p style="text-align: justify;">这一刻，撒该心里一切的担忧、痛苦、缠累，等等，都被主挪走了。他的心灵从来没有如此的自由和喜乐过。人生中最喜乐和满足的莫过于接待耶稣了。中国文化中说“有朋自远方来，不亦说乎”，但有什么能比得上跟神的儿子相交呢！// 这里跟十八章里那个有钱的官员也形成对比，那人“就忧忧愁愁地走了”（太十九22），这里撒该就“欢欢喜喜地接待耶稣”。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“众人看见，都私下议论说：他竟到罪人家里去住宿”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">和耶稣及撒该的欢欣形成对比的是以色列众人的反应。主耶稣很欣赏撒该这种“奋不顾身”的寻求方式，撒该更是因为被主看见并跟他说话而欢喜不已，但众人的反应和心态却是不解、质疑和不高兴。这也从侧面说明了，主耶稣说住到撒该家是一件很不寻常的事情。</p>
<p style="text-align: justify;">以色列人的议论是因为他们认为耶稣住到撒该家里是一件有失体统的事情。犹太人看撒该为罪人，看自己为义人，义人就应当远离罪人，免得被罪人给污染了。不管众人怎么认识耶稣的身份，至少他们看耶稣是一位犹太拉比，更应当远离罪人了。主耶稣因为跟罪人一同吃饭，已经被法利赛人多次非议了，这次主耶稣竟然要住在一个罪人家里，这就更是超出了他们对罪人的态度和关系的传统。</p>
<p style="text-align: justify;">但这却正是上帝所差派救主的使命，如使徒保罗所说“基督耶稣降世，为要拯救罪人，这话是可信的，是十分可佩服的。在罪人中我是个罪魁，然而我蒙了怜悯，是因耶稣基督要在我这罪魁身上，显明他一切的忍耐，给后来信他得永生的人作榜样”（提前一15-16）。 唯有基督的荣光和生命可以除去罪和羞耻，胜过罪和死亡。如果他们知道耶稣是谁，如果明白耶稣在他们中间行走的目的，我想他们不但不会议论，反而会像使徒保罗那样发出颂赞“但愿尊贵荣耀归于那不能朽坏、不能看见，永世的君王，独一的神，直到永永远远，阿们”（提前一17）。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>悔改的罪人</strong></p>
<p style="text-align: justify;">面对耶稣令人震惊的话，和众人诧异的议论，撒该也说出让人吃惊的回应。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“主啊，我把所有的一半给穷人”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">撒该当着众人的面对耶稣说“主啊，我把所有的一半给穷人”。从他对耶稣的称呼，显出他认识了耶稣是谁，他已经悔改得救了。撒该悔改得救后的第一句话，竟然是把自己的财产分给穷人。这不仅让我们想起路加福音十八章那个来见耶稣的少年官，他觉得律法他都遵守了，他也一定觉得他比撒该要好无数倍，但是面对耶稣说“你还缺少一件，去变卖你所有的，分给穷人，就必有财宝在天上；你还要来跟从我”（可十21）的时候，“他听见这话，脸上就变了色，忧忧愁愁地走了；因为他的产业很多”（可十22）。以至于主耶稣感叹说“有钱财的人进神的国是何等难哪，&#8230;，骆驼穿过针的眼，比财主进神的国还容易呢！”（可十23，24）。有人就随之也感叹说“这样，谁能得救呢？”（路十八26），主耶稣就说“在人所不不能的事，在神却能”（路十八27）。撒该的悔改应当让人觉得震惊，但这正是上帝能力的彰显。和这个少年官相比，主耶稣没有跟撒该说你把钱财分给穷人的话，撒该主动就说把自己财产的一半拿出来分给穷人。他一认识耶稣，他的生命就被更新改变了。除了上帝，谁有改变人心的能力呢？</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“我若讹诈了谁，就还他四倍”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">显然，撒该作为税吏长，他知道自己犯了很多罪，在征税一事上藉着自己的权力为自己谋取了很多不当利益，他把家产的一半拿出来分给穷人，就是他对过去犯罪的悔改表达。但到此还没有结束，撒该又继续说，“我若是讹诈了谁，就还他四倍”，这是照着偷窃牛羊的律法规则来赔偿的定例（出二十二1）。其实，照着旧约律法，“因欺压所得的&#8230;要如数归还，另外加上五分之一”（利六4-5）。但撒该却以另外一个更高赔偿的规则用在自己身上，我想，一方面，这个表达表明了撒该悔改的心志，若真的有人指出了他曾讹诈过谁，他已经做好准备把另一半财产也作为赔偿。另一个方面，这个表达反而更可能是在表达撒该并未曾有意去讹诈过谁。作为税吏本身并无不可，只是照着施洗约翰所说“除了例定的数目，不要多取”（路三13），撒该有利用职务谋取钱财的行为，所以前面他说把财产的一半拿出来赔偿给穷人。但讹诈一词在这里应该不是指一般利用职务之便的以权谋私，很有可能这个词语所指的是那种用非常恶劣的手段谋取他人钱财的罪行。根据撒该在论到讹诈赔偿四倍的时候引用的是盗贼的赔偿条例，他应该是指向了一种和盗贼类似的犯罪情景。而他自认为这样的罪他并没有犯下。就是说，撒该承认自己是一个罪人，但同时也表明了他心里对于上帝基本的敬畏，他作为犹太人，亚伯拉罕的子孙，他知道律法，他虽然在贪心下曾多取谋利，但是他也为自己设立一个界限，更大的恶行他也在尽力不去行。若是他行了，却不自知，现在有人指出来了，他愿意四倍赔偿。如果说，前面家产分一半给穷人，已经令人惊讶，后面的四倍赔偿更是进一步显明了撒该悔改的深度和心志。他已经为悔改做好了倾家荡产的准备了。// 撒该的这个表达可能令犹太人很意外，人们下意识就认为，只要你是一个税吏，你就是个罪人，你就是无恶不作，对神毫无敬畏。撒该的表达，应该让犹太人意识到，税吏中也有敬畏上帝的人，也有上帝的保守和恩典。</p>
<p style="text-align: justify;">这就是恩典在一个人生命中的能力彰显，真正让一个人能够行出律法的能力，不是血气自义的力量，也不是恐惧的力量，而是恩典的力量，祂如此爱我，我不能得罪祂，我若是得罪祂了，为了祂的荣耀的缘故我乐意尽一切所能来赔偿。以此表达对上帝赦罪之恩的感恩和回应。</p>
<p style="text-align: justify;">任何的悔改都必然有生命生活层面的更新和改变，尤其是对于一个犯罪的人来说，悔改必然意味着停止犯罪，并且，真实的悔改除了为自己之前的犯罪认罪悔改之外，必然带来对自己之前犯罪后果尽可能的挽回和补偿。一个人不能说，我都已经认罪悔改了，我也不犯之前的罪了，主耶稣也已经饶恕我的罪，我跟过去已经一刀两断了，也因此过去所有的事情于我也都一笔勾销了，所以，我过去骗你的钱，不用偿还了。基督的拯救是救我们脱离了自己犯罪永远灭亡的后果，并不免除我们今生在地上为我们的罪承担相应的责任。一个犯下了谋杀罪行的人并不因为这人在等候死刑执行的过程中因信耶稣而要求法官将其释放，一个伤害别人的人不能对别人说我是一个信耶稣的人，所以耶稣负责赔偿你的一切损失，我不用赔偿你。这种说法何其荒谬。一个自称是基督徒的人，在犯罪之后，以信仰作为逃脱自己所当承担责任的借口，是对上帝的利用，是对基督的践踏，是对神儿子使人成圣之血的轻忽（来十29）。我们有足够的理由怀疑这人是否真认识耶稣。</p>
<p style="text-align: justify;">当日更新改变撒该的能力，如今在我们每一个人的生命中正运行。尤其是，面对我们生命中的“顽疾”，我们可能曾经抗争过，努力过，后来发现，我们依然不能胜过这罪，因此连带着我们对耶稣的信心也减弱了，甚至，我们干脆就听之任之了。愿撒该的悔改再次激励我们的信心，在神岂有难成的事呢？让我们愿意把自己的生命交在上帝手中，求神照着祂的方式来施恩、塑造，更新改变。求神照着我们的心志所求的，为我们成就。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>“今天救恩到了这家，因为他也是亚伯拉罕的子孙”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">上面主耶稣说“今天我必住在你家里”，这里说“今天救恩到了这家”，主耶稣很清楚地宣告了，祂就是以色列人的拯救。就是神藉亚伯拉罕所应许的君王和祝福。</p>
<p style="text-align: justify;">在很多犹太人看来，税吏是罪人，就不算为是以色列人，就不能享有亚伯拉罕子孙的应许和荣耀。说白了，犹太人就认为像撒该这样的人根本就不是上帝的子民。但主耶稣竟然说，撒该也是亚伯拉罕的子孙。// 犹太人对这句话的反应可能是，这怎么可能！？</p>
<p style="text-align: justify;">首先，撒该从血统上，当然是亚伯拉罕肉身的子孙，在这个层面上，无论他的道德灵性如何，他血统的归属都是不能被剥夺的。但是，犹太人之所以看撒该不配为亚伯拉罕的子孙显然不是从血统的角度，而是从属灵的角度，在他们看来作税吏就是犯罪，就是违背律法，就不是亚伯拉罕的子孙，就不能被看为是上帝的子民。</p>
<p style="text-align: justify;">但是，主耶稣却指出，若是照着属灵的标准，你们同样不配称为是亚伯拉罕的子孙，因为你们所赖以夸口遵行律法的义，在神看来如同是“污秽的衣服”（赛六十四6）。没有人能凭自己遵行神的律法，亚伯拉罕肉身的子孙也不能，因为“凡有血气的，没有一个因行律法能在神面前称义”（罗三20）。“人称义是因着信，不在乎遵行律法”（罗三28），而亚伯拉罕属灵的子孙乃是“以信心为本的人”（加三9），而“属乎基督，就是亚伯拉罕的后裔”（加三29）。人不是凭着他们所以为的律法的义得以成为天国的子民，而是凭着信耶稣而得的义（罗四13）。</p>
<p style="text-align: justify;">什么样的信心才能得着这能救人脱离罪和死亡的义呢？就是谦卑地认识到自己是一个罪人，自己根本就达不到上帝律法的要求，承认自己的无能，相信唯有基督才能拯救，同时又承认自己并不配得上帝的拯救恩典。因信称义的信心就是这样一种谦卑到尘土之下的信心。这就是亚伯拉罕被称义的信心，也是所有亚伯拉罕属灵子孙的信心。亚伯拉罕信神这就算为他的义，撒该信耶稣，这就是他的拯救。</p>
<p style="text-align: justify;">因此，最后主耶稣说“人子来，为要寻找拯救失丧的人”。看见自己是失丧的人，才能寻找耶稣，也才能被耶稣寻到。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>结语</strong></p>
<p style="text-align: justify;">在这段经文中，撒该可以和四个对象作对比，第一，撒该和那个在圣殿里谦卑祷告的祭司，如路加前面所记载主耶稣所说的话：“那税吏远远地站着，连举目望天也不敢，只捶着胸说：神啊，开恩可怜我这个罪人”（路十八13），很有可能主耶稣在说这个比喻的时候，所说的这个税吏原型就是今天经文里的撒该。第二，撒该和十八章里所说的那个少年富有的官员的对比，这人也是财主，也是官员，但是他跟撒该不同，他很可能是一个令犹太人尊重的公会成员，因为他自认为律法“我从小都遵守了”（路十八22），撒该却是一个远远站着，连抬头望天都不敢，自认为是一个只能求神怜悯开恩的罪人。神阻挡骄傲的人，施恩给谦卑的人。第三，撒该也对比了法利赛人，主耶稣曾对法利赛人说“健康的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人，乃是召罪人”（可二17）。撒该正是主要召之人。第四，甚至，撒该对比了整个的以色列民，他们因为撒该的工作而轻视和排斥他，认为税吏和妓女都是不能进神国的罪人，他们认为他们乃是配进神国的义人，但是“耶稣却不把自己交托给他们，因为他知道万人”（约二24），反而主耶稣对撒该说“我今天必要住在你家里”。<br />愿主耶稣在我们每一个人里面成为我们的拯救、力量和喜乐。</p>
<p style="text-align: justify;">回应诗歌：《40 我来就主歌》</p>
<p style="text-align: justify;"> </p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>大卫的子孙，可怜我们吧——2021年7月4日主日讲章/曾淼传道</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/07/04/daweidezisunkelianwomenba2021nian7yue4rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 16:16:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21257</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 路加福音 18:35-4318:35 耶稣将近耶利哥的时候，有一个瞎子坐在路旁讨饭，18:36 听见许多人 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/07/04/daweidezisunkelianwomenba2021nian7yue4rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21257-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/07/5295b737f65e765759f6ad87db551d42.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">路加福音 18:35-43<br>18:35 耶稣将近耶利哥的时候，有一个瞎子坐在路旁讨饭，<br>18:36 听见许多人经过，就问是什么事。<br>18:37 他们告诉他，是拿撒勒人耶稣经过。<br>18:38 他就呼叫说：“大卫的子孙耶稣啊，可怜我吧！”<br>18:39 在前头走的人就责备他，不许他作声；他却越发喊叫说：“大卫的子孙，可怜我吧！”<br>18:40 耶稣站住，吩咐把他领过来。到了跟前，就问他说：<br>18:41 “你要我为你作什么？”他说：“主啊，我要能看见！”<br>18:42 耶稣说：“你可以看见！你的信救了你了。”<br>18:43 瞎子立刻看见了，就跟随耶稣，一路归荣耀与　神。众人看见这事，也赞美　神。<br><br><br>亲爱的弟兄姐妹：主日平安！</p>
<p style="text-align: justify;">朋霍费尔在《狱中书简》里写道：在监狱里的斗室中，一个人等着、盼着、而且是完全指望着——自由的门在某一刻从外面被打开。用这样一幅图景来描绘耶稣降临节（圣诞节前的四个星期），实不为过。今天这段经文所记载的主人公—一个坐在耶利哥城外讨饭的瞎子，他的内心也同样如此。他在黑暗的囚禁中，等着、盼着，指望着有一天光可以从外面照射进来。这个愿望，终于在耶稣和他的门徒们去耶路撒冷途径这里的那一天实现了。耶稣医好了这个瞎子。这是路加福音中，耶稣去到耶路撒冷前所行的最后一个神迹，应验了旧约指着主说的预言—“瞎子的眼必睁开”(参赛35:5)。究竟这个瞎子是如何从耶稣那里得着医治的呢？</p>
<p style="text-align: justify;">耶稣一行来到耶利哥的城外，路边坐着一个讨饭的瞎子。这个瞎子听到周围人声攒动，就问身边的人怎么回事，怎么回事？ 别人告诉他说：“拿撒勒人耶稣来了。” 瞎子一听这话，就喊叫起来：“大卫的子孙耶稣啊，可怜我吧！”(路18:39) 诶，这个瞎子对耶稣的称呼为什么跟旁边那个人不一样呢？那个路人甲称呼耶稣“拿撒勒人耶稣”，而这个瞎子一听，却喊叫说“大卫的子孙耶稣啊”。这两个不同的称呼透露给我们什么信息？拿撒勒是耶稣长大的地方，属于穷乡僻壤。当年，耶稣的门徒拿但业在蒙召之前，就曾口无遮拦地对腓力说：“拿撒勒还能出什么好的吗？”(约翰福音) 可见，当时的犹太人是瞧不上拿撒勒的。所以当这个路人甲说“拿撒勒人耶稣”的时候，很有可能是带着一丝轻蔑；就算没有轻蔑，也仅仅是从一个地域的角度去看待耶稣。而瞎子一听见这话，立刻喊叫起来：“大卫的子孙耶稣啊”，说明什么？说明他早就听说过耶稣。当时的犹太人相信，旧约时期的先知们所预言的弥赛亚—上帝的受膏者，是大卫的后裔，他要继续坐在大卫的宝座上来施行和平、公义的统治。所以，当他称呼耶稣为“大卫的子孙”时，一方面表明他承认耶稣就是弥赛亚，另一方面他也诉诸于耶稣的身份和使命。就像有时候人们发朋友圈求助，会说：“万能的朋友圈啊，请帮我啥啥啥”。别人一看，可能这事儿本来是懒得管的，但是既然你都说了“万能的朋友圈”，那我好歹过下脑子想想办法是吧，别辜负了朋友圈这“万能”的名声。瞎子呼喊耶稣的诉求只有一个—“可怜我吧！” 耶稣，你是大卫的子孙，受膏的弥赛亚，你是带着上帝的怜悯和恩慈来的，而我又穷又瞎、一无所有。可怜我吧，可怜我吧！</p>
<p style="text-align: justify;">还记得耶稣在拿撒勒的会堂里讲的道吗？他读了以赛亚书的一处经文——“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人；差遣我报告：被掳的得释放，瞎眼的得看见，叫那受压制的得自由，报告上帝悦纳人的禧年。” 然后对众人说：“今天这经应验在你们耳中了。”(路4:18-21) 耶稣在地上的使命是开启人心的服侍、怜悯人的服侍，是释放人的服侍。虽然耶利哥城的这个瞎子没听过那次的讲道，但是他从每天从他面前经过的人口中，听闻了耶稣在各处讲道的只言片语，他也很有可能听说了一些耶稣医治的神迹奇事，什么麻风病人啊、血漏妇人啊、瘫子啊、枯干了手的啊，被鬼附的啊，甚至还有死了又复活的呢！他听得越多，心里就越确信：耶稣就是那位被上帝差遣来医治人、拯救人的弥赛亚！他甚至在心里已经不止一遍地想过，要是哪天耶稣能从这里、从我的面前经过就好了！所以，他会更加留意身边的人来人往。而当那一天，他从别人口中听到“拿撒勒人耶稣”这几个字的时候，你都可以想象他那一刻的激动——他几乎是跳起来、朝着人声攒动的那个方向大声地喊：“大卫的子孙耶稣啊，可怜我吧！”</p>
<p style="text-align: justify;">这下耶稣一行都注意到这个瞎子了。他们会作何反应呢？会不会有人说：“哎呀，快看！那儿有一个人需要我们服侍！” 并没有。走在耶稣前面的那几个门徒，呵斥他说：“闭嘴！嚷嚷什么你嚷嚷！” 瞎子可能没有想到，当他终于如愿以偿地碰到了耶稣，这一刻却是如此地紧张、甚至有错过的危险。一个瞎子，又是一个乞丐，他是完全不招人待见的。耶稣的门徒拒绝让他靠近耶稣，就像他们之前拒绝抱着小孩来见耶稣的父母。他们心里显然有一杆秤—什么人配见耶稣、什么人不配。以前可能我也分享过十几年前我去新疆短宣的经历。那次行程的最后一晚，在地的本土宣教士招待我们吃全羊排。那顿饭是我特别期待的，但是最后我一口也没吃，因为全程在流泪。宣教士说，这边的汉族弟兄姐妹，有些人不愿意给维族传福音，说他们就该下地狱。我听到这话的时候很震惊，没有想到那里的民族矛盾会严重到阻断福音的传播。我去的那年是2007年，还没有发生后来的暴力冲突事件。你看，即便是正在跟随主的门徒，也有可能因着傲慢与偏见、因着恩怨与好恶，拦阻人来到主的面前。但是，尽管门徒们拒绝、阻挠，瞎子向耶稣呼求的心却没有被打压下去；相反，这阻挠反而让他更大声地呼喊：“大卫的子孙，可怜我吧！” 好像是在说：“弥赛亚，可怜我吧！”</p>
<p style="text-align: justify;">就在这个充满张力的时刻，耶稣发话了，他让门徒们把这个瞎子带到他面前。与门徒们对待这个瞎子乞丐的高傲、嫌弃、拒绝截然不同，耶稣不仅欢迎他、接纳他，甚至还把自己的姿态放低到一个仆人的位置上，问他说：“你要我为你作什么？”(18:41a) 对所有人来说，这都是一个意想不到的、转化的时刻。这个场景让我想起耶稣医好患血漏妇人的那次。不管是血漏妇人、还是瞎子乞丐，他们作为被整个社会所弃绝、卑微又卑微、可怜又可怜的人，竟然在遇见耶稣的那一刻，在众目睽睽之下，被赋予了主角光环。耶稣亲切地称呼血漏妇人“女儿”，又问这位乞丐说“你要我为你做什么？” 你能想象这一句话带给他们内心的震撼吗？对他们来说，这是从来没有发生过、连想都不敢想的事情！对于门徒们来说一样。不用再多说什么教导的话，就这一个态度上的巨大反差，也足以又一次撞击他们的心灵。十多年前我在主日二堂司琴的时候，有时候诗班或者会众唱着唱着就拖了，我就着急，弹得更使劲儿，但是不减速，想把大家带上来，结果最后也没带上来，唱完之后自己很沮丧。这时候牧师上来了，满面笑容，说：“刚才诗班唱得真好啊！” 那是发自内心、由衷地欣赏和赞美。然后诗班的弟兄姐妹都很开心，一个个笑得跟朵花儿似的，只有我脸上发烧，无地自容。什么话都不用说，就是在这么一个跟自己完全不同的感受和反应面前，圣灵立刻就光照，让你感到羞愧。越是卑微的人，耶稣越俯就。因为，神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。</p>
<p style="text-align: justify;">这个瞎子，因为看不见，沦落到讨饭为生。他一辈子都俯伏在别人脚前、乞求别人给他点钱、给他点吃的。而今天，他遇见了耶稣—大卫的子孙，受膏的弥赛亚，是他盼望已久、能带给他终极拯救的那一位，是他冲破一切拦阻也要去呼求、去恳求的。但是当他被带到耶稣的面前，耶稣却将主动权交回到他手上、将尊荣赋予他，问他说：“你要我为你作什么？” 你说耶稣难道不知道他要什么吗？耶稣见到生来瞎眼的就医好了他，见到手枯干了的就让手复原，见到被鬼附的就将鬼赶出去，甚至血漏妇人一摸耶稣的衣裳就立刻好了。耶稣说，在你们开口祈求以前，天上的父早已知道你们所需要的。那他为什么还要这么问这个瞎子呢？因为他其实在问的是：你对我究竟有多大的信心？你相信我能为你成就到什么地步呢？同时，他要瞎子亲口把他内心所要的说出来，也是位了让门徒们看见瞎子的信心。这个时候，瞎子毫不犹豫、也毫不客气地说：“主啊，我要能看见。”(18:41b) 耶稣说：“你可以看见！你的信救了你了。”(42) 然后瞎子立刻看见了。在希腊文原文中，“你可以看见”这句话其实就一个词，就是命令语态的“看见”。就好像魔术师变魔术的时候说：“变！”、“走你！” 然后说的同时，神奇的那一幕就变出来了。当瞎子说“主啊，我要能看见”，他里面对耶稣的信心是—我相信你就是那位能让瞎子看见、瘸子行走、被掳的得释放的弥赛亚，所以我不要金子、银子，我向你要生命的奇迹、我要那个除你以外无人能做的事情发生在我身上！于是，耶稣就照着他的信心发出了命令，说：“看见！” 立刻，瞎子就看见了。原来，他正是那位说有就有、命立就立，满有能力、权柄、荣耀的宇宙之主宰！哈利路亚！</p>
<p style="text-align: justify;">而这个人的信心最精彩的地方，我认为是在他能够看见之后—他“就跟随耶稣，一路归荣耀与神。众人看见这事，也赞美神。”(43) 完美的大团圆结局！神迹之后并不总是伴随着欢喜快乐的结局。耶稣在格拉森将附在人身上、名叫“群”的鬼赶到猪里去之后，那群猪就跳崖淹死了，格拉森人知道后像送瘟神一样愁云惨淡地送走了耶稣；十个麻风病人被治好，只有一个回来找耶稣说谢谢，其余那九个都不知道跑哪儿去了；生来瞎眼的人被耶稣医好后，犹太人问他爸妈是怎么回事，爸妈因为怕被赶出会堂，支支吾吾说：“啊这，别问我们，我们也不知道”；更有甚者，会堂里的医治神迹之后，法利赛人对耶稣起了杀机……而这个瞎子乞丐在经历了耶稣之后，就跟随耶稣、一路颂赞神；而所有亲眼目睹了这事的人也都一起赞美神。换句话说，这个人不是为了神迹而求神迹，也不是为了一己之私欲而求神迹，而是因为认识神、也将自己交在主的手中，而得着了神，继而也得着了从神来的生命的一切。所以当他能看见了之后，他就不再是为自己而活，而是活在与神和好的、复原了的生命里，同时也在众人面前作了美好的见证，众人就为着神拯救的大能、医治的怜悯，和这个人生命的复原而赞美神。多么美好、幸福的一幅图画！</p>
<p style="text-align: justify;">下面让我们来回顾一下让这个瞎子得救的信心有哪些特质。首先，他呼叫耶稣“大卫的子孙”、承认他就是弥赛亚，是救主；其次，他的信心笃定，使他冲破了拦阻他到耶稣面前的压制；第三，他坦然无惧地求医治的神迹，相信惟独耶稣是能做成这事的那一位；第四，他将自己完全地献给神，跟随、侍奉主。从这个瞎子的身上，我们能看到十八章的前面所记载的那些人的信心特质。他既有寡妇的坚持，也有税吏的谦卑，还有小孩子的单纯。更明显的是，这个瞎子乞丐跟那个富足的官所形成的鲜明对比。富足的官拥有了这世上的一切，却被世界弄瞎了心眼，不肯将手中的财富转换为天上的财宝；而瞎子乞丐呢，每天摸着黑在路边讨生活，却在那黑暗中看到了天上应许的真光，得着了耶稣，继而得着了耶稣里的一切。这心眼所见，就是传统中国家庭教会中常说的“看见”。圣经告诉我们，肉眼所看见的世界都要过去，而信心让我们在耶稣基督里所看见的才是永恒。</p>
<p style="text-align: justify;">那为什么这个瞎眼的乞丐能够得着这么完全的信心呢？答案是：患难。回想一下当年在马路边、在天桥上、在地铁里还能看到乞丐的时候，他们有些是瞎眼的、有些是瘸腿的。看见他们的时候我们是什么心情？是不是有不舒服？有点唯恐避之不及？前段时间罗翔老师上热搜，因为访谈中提及他26岁时在天桥上遇到上访的老奶奶，他打车把老奶奶送到了上访办，最后因为怕影响自己前途而没有陪老奶奶上去。这个访谈之所以上热搜，是因为它戳中了我们每个人的自私。这样的事情，很多人压根儿不会让自己碰到；另外很多人不会把它放在心上；偏偏罗老师不仅碰到、走心，还在多年之后如此坦诚地把它讲了出来，这就让所有听到的人扎心了。我们拼命想掩盖的东西，被他给揭露出来了。事实上，我们不仅自私，也没有多少怜悯，而且还很少省察。这样一来，你再试着去想象一下瞎眼的乞丐每天的境遇？他可还会有对人的指望？如果把自己代入的话，我觉得我自己是完全无法承受的。</p>
<p style="text-align: justify;">当我们看福音书里的这些神迹时，我们往往只看重神迹发生的那一刻，然后会想：主啊，那我呢？为什么你还不来解决我的问题？我们却不会去仔细思想，经历这神迹的那人在遇到耶稣前、那漫长岁月里的痛苦患难。三十八年的瘫痪、十二年的血漏、不知道多久的瞎眼与乞讨、被鬼附、不生育、已经死了四天……他们不是在他们最痛苦的时候遇见耶稣的，可能也不是在他们祷告最迫切的时候遇见耶稣的，他们是在耶稣到来的那一刻经历上帝的大能的。而在此前的漫长岁月中，他们忍啊、熬啊、等啊、盼啊，指望着在某一刻自由的门从外面被打开。就是在这个过程中，上帝赐下信心，那对弥赛亚的信心和盼望就在这个忍受患难的过程中被孕育着、抻拉着、打造着、坚固着，直到灵里彻底贫穷，心里的宝座也虚位以待，只等着那一位荣耀的救主和君王进来。</p>
<p style="text-align: justify;">这是过去几年，我在破碎的心境中，所经历的灵程道路。去年，在我信主的第十七个年头，我有一种要信不下去了的感觉。在孤单、羞耻、无力、没有价值的重负中，我觉得神辜负了我。在我心里有个很顽固的东西，就是我想要我想要的，而且我想用我的方式得到我想要的。这个私欲最后带来的是一种血气的爆发，就是我前一段时间在朋友圈所发泄出来的情绪，为此我要在弟兄姐妹面前认罪悔改，它在各个方面都带来了一定破坏性。从那个时候到现在，我重新地来到神面前反思自己的生命，更深地看到自己里面的罪性和败坏，也看到痛苦患难如何一层一层地拨开我生命的真相、显露出我心中的偶像，和我灵里的瞎眼与匮乏。从这个意义上来讲，我知道神在我心里生发出了对他更深的信靠与盼望，如同看到自己在监狱里的斗室中，一个人等着、盼着、并且是完全指望着——自由的门在某一刻从外面被彻底地打开。</p>
<p style="text-align: justify;"><br>今天我们每个人都依然在自己的痛苦中、也在这个时代的患难中，与自己的老我、自己的罪性作着斗争；我们也实在渴望上帝从外面为我们打开那扇自由之门，并且一次又一次地呼求：“大卫的子孙，可怜我们吧！”。但是那个时间不在我们手里，而在上帝手中。而我们能做的，是像那个瞎眼的乞丐一样，忍耐着、等候着、相信着、盼望着，直到我们能够真正地以神为我们的满足和喜乐。最后，让我们再一次重温保罗的劝勉——</p>
<p style="text-align: justify;">“我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与神相和。我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻；因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”(罗马书5:1-5)</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/07/5295b737f65e765759f6ad87db551d42.mp3" length="6550740" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:duration>27:18</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>看哪，我们上耶路撒冷去——2021年6月27日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/06/27/kannawomenshangyelusalengqu2021nian6yue27rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Jun 2021 17:52:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21231</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：路加福音18：31~3431 耶稣带着十二个门徒，对他们说：“看哪，我们上耶路撒冷去，先知所写的一切事都要成就在人 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/06/27/kannawomenshangyelusalengqu2021nian6yue27rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/036172fe7c95983ef97219d09b80be0f.mp3"></audio></figure>



<p><br>经文：路加福音18：31~34<br>31 耶稣带着十二个门徒，对他们说：“看哪，我们上耶路撒冷去，先知所写的一切事都要成就在人子身上。32 他将要被交给外邦人；他们要戏弄他，凌辱他，吐唾沫在他脸上，33 并要鞭打他，杀害他；第三日他要复活。”34 这些事门徒一样也不懂得，意思乃是隐藏的；他们不晓得所说的是什么。</p>



<p>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是路18：31~34节——主耶稣最后一次预言自己在耶路撒冷将要受难与复活。在这次预言后，主耶稣就带着他的门徒最后一次前往耶路撒冷，开启了他在地上工作的最后一段里程。</p>



<p>「祷告」</p>



<p>主耶稣预言自己在耶路撒冷的受难与复活，从神学上来说有两方面的意义：第一，证明他不是普通的拉比，而是具有神性，因为预知的能力是神的属性。圣经中关于耶稣预知能力的记载，除了这里的预言遇难和复活，还有他在安排逾越节宴席时吩咐门徒的话，以及他早就知道犹大将要出卖他等等，这些都是他具有神性的证明；其次，在耶路撒冷受难和复活的预言也证明了他是弥赛亚，因为这些事在旧约先知的预言中都是指向弥赛亚的，尤其是主耶稣在这里还提到戏弄、凌辱、鞭打等等细节，无不符合旧约关于弥赛亚的预言，这一切充分证明他就是旧约先知们所预言的那一位。主耶稣在此也肯定说：“先知所写的一切事都要成就在人子身上。”</p>



<p>那么，这一段经文除了具有神学上的意义，对于今天的我们来说，还有什么启示和教训呢？在此我想和大家分享四点：</p>



<p><strong>1、勇敢</strong></p>



<p>首先，我们要来思想“什么是勇敢？”在世上我们常能看到两种勇敢。一种是因为盲目，因为看不出危险而表现出来的勇敢。例如：这次营会时我和冠辉长老聊天，他告诉我他曾经游泳遇到过一次很大的危险，有一次和朋友出去玩，坐船到一个岛上，后来河水上涨把船冲走了，他就想游到对岸找船，结果当时河水很急，人的力量根本不能抵抗水流，所以他根本不能向对岸游，而是被河水不断向下游冲，当时情况真的非常危险，幸亏他后来抓住了一根树枝才得救。相信冠辉长老当时自告奋勇去找船，一定显得很勇敢，但是经过这次危险后他也一定不会再冒这样的险了，因为当时的勇敢其实是因为对危险茫然无知或者估计不足，而不是明知不可为而为。所以这样的勇敢其实不是真勇敢，而是我们常说的无知者无畏。</p>



<p>此外，还有一种勇敢，就是在危急关头凭着本能或者一时的血气表现出的勇敢。例如：彼得在主耶稣被抓时，他立刻拿出刀来回击，圣经说当时来抓耶稣的兵很多，虽然没有确切的数字，但可以肯定祭司长老为了确保成功，一定派出了足够的兵力，而彼得还敢在这种情况下出手，也可以说是够勇敢的。但是转眼之间，就在同一个晚上，彼得竟然三次不认主，所以彼得当时拔刀的行动算得上勇敢吗？由此看来，在紧急的情况下看似勇敢的举动也不是真的勇敢，而是一种应激反应，或者说是凭着血气而不是真的被圣灵充满的，真真正正的勇敢。</p>



<p>这两种勇敢在世间常见，但其实都称不上真勇敢。而今天我们看到主耶稣义无反顾的踏上前往耶路撒冷的旅程，这才是真正的勇敢。因为他并非不知道在耶路撒冷等待他的是什么，他也并非对危险和痛苦麻木无感，他在被捕的当晚在客西马尼园的恳切祷告，就让我们看到他面对十字架也有挣扎和痛苦。但是最终他在完全知道危险，也经历了真实的挣扎，还能选择顺服神的旨意，这才是真的顺服，是真的勇敢，也是真的得胜。</p>



<p>使徒们开始并没有这样的真勇敢，但是感谢主！他们后来都得着了这勇敢。显克维支的小说《你往何处去》描写彼得在尼禄时代曾想要逃离罗马的逼迫，但在路上他遇见前往罗马的耶稣。彼得问主：“主啊，你往何处去？”主耶稣回答说：“你既然离开我的子民，我要去罗马再为他们钉十字架！”彼得听了深受触动，于是起身返回罗马，走向摆在那里的十字架。小说虽然是虚构，但是相信使徒们的挣扎和最终的勇敢都是真的，因为根据历史记载，彼得、雅各等使徒们确实最终都为主摆上了生命和所有。使徒保罗也是如此勇敢，虽然在他前往耶路撒冷的路上不断被提醒耶路撒冷有危险，甚至先知被圣灵感动向他明确的预言，但他仍然勇往直前，“明知山有虎偏向虎山行”，这才是真正的勇敢。</p>



<p>在今天这个时代我们也还能看到这样的勇敢，至少王怡牧师身上就有这样的勇敢。相信今天他所经历的逼迫都是他清楚意识到的，相信今天他所付出的代价他是没有低估的，这才是勇敢。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，照着这样的标准看来，我们自己是否够勇敢呢？如果我们今天敢大胆的自称基督徒，是因为不知道信仰上帝可能遭遇逼迫，那我们其实不算勇敢；如果我们坚持聚会是因为估计代价不大，那我们也不算勇敢；如果我们过去支持建堂，今天支持办学，是因为不知道风险有多大，那我们的支持就算不得什么，因为并不是出于真正的勇敢。</p>



<p>亲爱的弟兄姊妹，我说这些并不是想让大家泄气，相反，我是想鼓励大家追求真正的属灵。知道自己不够勇敢并不是坏事，因为承认软弱才会谦卑，知道什么是真正的美好，才不会活在自满和自欺中。</p>



<p>今天我们教会的关切主要有两件大事，一个是宣教，一个是办学，这也是今天众教会的普遍关切。但是这两件大事，无论哪一个，都需要真正的勇敢才能去面对；也无论哪一个，都如同前往耶路撒冷，主的带领必然成功，但是必须经过十字架。那些看不到危险，低估困难，或者心存侥幸的人都不能承受这样重大的使命，这样的人就像没有预备好的彼得，自以为可以站立的住，其实真的面对考验时却难免软弱，因为他们还不真的认识十字架的意义，他们盼望的其实还是眼前的、今生的、不用付代价就容易得到的成功。</p>



<p>所以，亲爱的弟兄姊妹，我们想要服侍神，想要为主做大事是好的，但是切不可出于虚假的信心和勇气。那真正的信心和勇气从来都是难得的，如果不是对神有全备的认识，和神有深刻的相交，对神的爱真实、深厚，经历神多而又多，怎能真正的勇敢呢？我再说，亲爱的弟兄姊妹，我如此分享并不是要大家灰心，而是想激励大家追求真正可贵的美德。真的勇敢虽然难得，但是神却愿意我们都得着，正如他一遍遍的向门徒启示自己，又一次次的赦免门徒，一再的挽回他们。我们也许都和当初自以为坚定的彼得一样，但是圣经更向我们启示了彼得后来成了何等样的人。我相信神的心意是愿我们都能靠着他的恩典，被他的爱激励，最终也都成为真正勇敢的门徒。亲爱的弟兄姊妹，愿我们的属灵眼光更高，愿我们羡慕更美的，盼望更好的，靠主得着真正宝贵的。</p>



<p><strong>2、孤单</strong></p>



<p>其次，我想和大家分享的是“追随主难免经受孤单的考验”。什么是孤单的考验呢？就是指没有人理解和帮助。我们想，主耶稣在上耶路撒冷时的心情如何呢？虽然有十二使徒和许多群众簇拥他，但是他却知道犹大将要出卖他，彼得要三次不认他，其他门徒都要四散逃跑，曾经簇拥他的要向他喊“钉他十字架”。马可福音10章与这一段的平行经文里有一句说“耶稣在前头走，门徒就希奇，跟从的人也害怕。(可10：32)”“耶稣在前头行”这样一幅画面可以说显示出了一种孤单，一个人在前面走而后面少有人跟随，或者跟随的人也没有几个真理解他的，这是何等的凄凉呢？而这样的一种画面也不是唯独主耶稣才经历的，可以说这是一种先知的宿命。</p>



<p>以利亚曾经哀叹：“为神大发热心的只剩下我一个人！”虽然上帝对他说：“我在以色列人中为自己留下七千人，是未曾向巴力屈膝的，未曾与巴力亲嘴的。”(王上19：18)”但以利亚的心情也完全可以理解，因为这七千人是他不认识的，并不在他身边，是他靠不住的，所以他孤单的感觉非常真实。</p>



<p>保罗在殉道之前被囚禁在罗马的地牢里，比起使徒行传28章他第一次在罗马坐牢，这一次是真正的吃苦，这也是他人生中最艰难的时刻，而在此时他也是孤单的，因为他说“底马贪爱现今的世界，就离弃我往帖撒罗尼迦去了；革勒士往加拉太去；提多往挞马太去；独有路加在我这里。(提后4：10-11)”这就是保罗的孤单。</p>



<p>而今天那些立志跟随主的人也同样需要预备好接受孤单的考验。无论守望，还是秋雨，我们都体验过不被理解，有的教会和我们保持距离已经算不错了，甚至恶毒攻击我们的也不少。</p>



<p>对于这些不理解甚至攻击，我都毫不放在心上，因为事情本就如此，人心本就如此。如果主耶稣一再启示自己，一再预言十字架，人还总不能理解，那我们何必认为自己就应该被别人理解呢？而且无论是从圣经，还是从历史看，一个人所做的不被普遍理解，不一定是他做得不对，而也可能是他所看到的，他所做的太超前了，启示和特别的托付本来就是上帝先给少数人的，所以多数人一时不能理解和支持，一点也不奇怪，甚至是正常的，所以先知的孤单就是先知的宿命。</p>



<p>当然，我这么说一点不是想为我们自己辩护，我也毫没有反对任何质疑和批评的意思。我分享的重点还在于“孤单的考验”这一点。我想告诉大家的是：今天我们若想追随主，若想服侍主，尤其是想为主做大事，那么我们就必须意识到“孤单的考验”，也必须准备去承受“孤单的考验”。</p>



<p>今天嚷嚷着为主做大事的人很多，但是其中不少人的心里还是指望人多势众。因为人多势众就困难少，人多势众就安全，人多势众就成功的可能性大。但是，如果上帝的呼召就是要我们孤单的走向十字架，就是要让我们成为最先一粒落在地里死了的种子，就如同使徒彼得，保罗，约翰胡司，丁道尔，马里逊……，那我们还要不要顺服神的呼召呢？</p>



<p>所以人的理解和支持虽然可贵，但却不是最重要的。对于神的仆人来说，最重要的单单在于神的旨意。无论这旨意是指向耶路撒冷，还是指向罗马，也无论这旨意是指向迦南，还是指向十字架，也无论有多少人理解和与我们同行，神的仆人都不应当迟疑，因为对他来说唯有一件事是理所当然的，就是顺服，就是对主说：“主啊，我在这里，请差遣我。”</p>



<p>此外，关于“孤单”我还想说，服侍上的孤单其实并不应该是真正的孤单。因为先知虽然缺少人的理解和同情，却不应当缺少从上帝而来的支持和安慰。主耶稣说：“我有食物，是你们不知道的。（约4：32）”这食物就是从顺服神而来的满足，或者说就是以神为乐。虽然上帝也设立了教会，设立了牧师、长老、弟兄姊妹成为我们的扶持，但是我们也要知道，这一切都应当帮助我们更接近神，而不能代替神成为我们心灵的满足。任何人的关心和帮助，即使是牧师、长老、最知心弟兄姊妹都不可能和上帝的同在相提并论。所以，我在此鼓励大家承受“孤单的考验”，并不是鼓励大家去作孤胆英雄，去作悲情勇士，而是提醒大家，没有人能靠自己和别人服侍神，唯有那些真正学会亲近神，依靠神，与神相交，以神为乐的人，才是能够服侍神和被神使用的人。尤其是我们越想为主做大事，我们就越要学会与神同行，而越少对人的依赖。</p>



<p>就如同我刚才分享的“勇敢”，“承受孤单、以神为乐”也是难得的，但却是真正宝贵的，也是神愿意我们都得着的。威斯敏斯特小要理问答的第一条，“人生的首要目的是荣耀神并且以神为乐”，这不仅是写给牧师，长老的，也是写给我们每一个神的儿女的！</p>



<p><strong>3、启示和隐藏</strong></p>



<p>第三，我们来思想门徒为什么不明白神的心意。在和合本圣经中这一段有个小标题——“耶稣第三次预言受难和复活”。但其实有人统计主耶稣在福音书中预言自己的受难和复活并不止三次，有人说四次，有人说七次。对这些解释我也查考了对应的经文，我认为说的还是有道理的。所以小标题的三次应该并不是一种严格的限定，而是那个小标题作者想凑一个特别的数字，三次其实是代表多次，主在这方面的教导其实是一再的。而一再的教导难道是不指望人明白吗？我想，从玛利亚用香膏膏耶稣并被主大大夸奖这件事看，主耶稣是愿意人能更多明白十字架和复活的意义。我相信玛利亚比别人明白的更多是神喜悦的，而圣经说“这些事门徒一样也不懂得”恐怕是令主叹息的。</p>



<p>那么，为什么对主这么清楚的启示门徒竟然一样也不懂的呢？我想至少有两个原因：</p>



<p>第一，固有的观念影响他们理解神的话。主说他的受难和复活都符合旧约先知的预言，例如：诗篇和以赛亚书的相关经文。今天我们基督徒对这些旧约的解释也和主一样，但是当时犹太流行的解经却与此不同，例如：那些受苦的经文他们解释为指向以色列，而不是弥赛亚，而那些指向弥赛亚的经文，在他们看来只有得胜的，却没有受苦的。而门徒听惯了传统的解释以致难以跳出传统的思维。</p>



<p>第二，私欲影响他们理解神的话。对这一点我们应该不难理解，例如：我们太想得医治了，或者太不能够接受这个世界有苦难了，我们就会专门看圣经中那些讲医治和神迹的经文，却忽略其他方面的经文，或者只接受符合自己愿望的解释，而无视其他更全面和平衡的解释。我想，这样的现象在教会里实在太多了。这样我们就不难理解门徒怎么会不明白主的话了，因为他们太想在地上建立王国，太想坐在人间的宝座上了，所以再清楚的启示他们也可能忽略，或者按着他们的愿望去解释，正如今天很多人对白纸黑字的圣经肆意曲解，断章取义一样。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们今天学习神的话也要小心这两个障碍，一是我们从小接受的教育，已经融入我们血液的思维方式可能使我们曲解圣经；此外就是我们的私欲，我们属肉体的愿望，更是容易误导我们对圣经的理解。所以，我们学习神的话语需要清心，需要祷告求主除去我们的私欲，需要意识到固有观念对我们的影响，也需要参考历代圣徒在神话语上的亮光，这样才能使我们把圣经的意思读出来，而避免把我们的意思读进去。</p>



<p>另外，我也想说，虽然门徒们对主的话一样也不懂，但是主耶稣仍然带着他们前往耶路撒冷。这就好像我们跟随主，很多时候也是稀里糊涂的，并不是都想清楚才来的，主也不是等我们都想清楚了才要我们来跟随他。但是我们也要看到，最后使徒们能够跟随耶稣走向十字架的时候，他们并不是仍然糊涂的。他们糊涂的时候，遇见危险就逃跑了，但他们不再糊涂，真的明白十字架的时候，真的遇见复活的耶稣的时候才不会再逃跑，才会跟随耶稣走他要他们走的一切道路。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们跟随主也是如此，一时糊涂可以，但不能一直糊涂，如果我们一直没有明白十字架的意义，一直没有自己遇见复活的耶稣，那我们就无法跟随耶稣并且跟随到底。求主光照我们，求主清清楚楚的向我们显现，求主使我们都遇见他！</p>



<p><strong>4、十字架和复活</strong></p>



<p>最后，我们再来思想主预言的两方面：十字架和复活。以上我的分享好像有点悲壮，也许让你感觉信仰就是意味着“慷慨就义”。如果大家是这么理解的，那我必须说你们误解了我的意思。因为十字架只是主预言的一部分，而且不是最高潮的部分。主预言最重要的部分其实是复活，正如教会最重要的节日其实不是圣诞节而是复活节。因为复活意味着耶稣不只是一个好老师，而是神的儿子；复活意味着死亡不是结束，而是通向永恒的大门；复活也意味着地上的财宝不如天上的财宝，为主走上十字架比逃避服侍的平安更有价值。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们讨厌十字架吗？如果是，就说明我们还不那么相信复活。我们只想在地上建功立业而不愿成为一粒落在地里死了的种子吗？如果是，就说明我们还不那么羡慕属天的冠冕。</p>



<p>十字架和复活其实是密切相关的，没有复活，上十字架就没有价值和意义；没有复活，我们就该吃吃喝喝及时行乐；但是我们若相信复活，就不该只为今生活；如果我们相信复活，就不应该逃避十字架。</p>



<p>主耶稣在这里呼召门徒说：“看哪，我们上耶路撒冷去。”这呼召也是向我们今天的所有信徒发出的。我们愿意为他忍受戏弄羞辱吗？我们愿意为他被钉十字架吗？我们愿意跟随他永不逃跑吗？但愿我们真的认识他，真的爱他，真的经历他，以致对上面的问题我们都能回应说：“主啊！我愿意！”阿们！</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/036172fe7c95983ef97219d09b80be0f.mp3" length="6543006" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:duration>27:16</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>有钱财的人进神的国是何等的难哪！——2021年6月20日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/06/18/youqiancaiderenjinshendeguoshihedengdenan2021nian6yue20ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Jun 2021 03:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21189</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：路加福音 18:18-30 弟兄姊妹，主日平安！ 今天要分享的这段有关少年财主的经文弟兄姊妹都很熟悉，三卷对观福音 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/06/18/youqiancaiderenjinshendeguoshihedengdenan2021nian6yue20ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21189-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/562bfd446776d4688c3eaff12432a4f4-1.mp3</a></audio></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：路加福音 18:18-30</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天要分享的这段有关少年财主的经文弟兄姊妹都很熟悉，三卷对观福音书都有记载。路加的最为简洁，马可多一些细节，而马太在所得的赏赐上略有不同——但重点都是一样的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">三卷对观福音书中，这段经文都紧接在有关小孩子的故事后面。在前一个故事的最后，主耶稣教训门徒：“凡要承受　神国的，若不像小孩子，断不能进去。”是啊！人唯有像小孩子一样存单纯、真实、信靠的心，才能进入神的国！本段经文中的少年官，恰好是一个反例，他为寻求“道路、真理、生命”而来，却因财富的缠累，不能存着单纯的心，只能忧忧愁愁地离去，实在令人遗憾！不知道他后来的结局如何，是否再次回到主耶稣或门徒那里去寻求——但愿他最终站在进入神国之圣徒的行列！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这段经文分为两个部分：前半是关于主耶稣与这个少年官的，后半则是关于主耶稣与门徒的。以下我们按此顺序展开今天的分享。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">主耶稣与少年官</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">综合三卷福音书，可以看出来求问主耶稣的这个人相当了得！从属世的角度，他年纪轻轻，就已经很富有，又作民众的领袖，可谓少年有为、前途无量；从属灵的角度，他从小遵行律法，行为无可指责（他很可能是法利赛人），可谓虔诚之楷模；从生命追求的角度，他仍不以现状为满足，意识到自己似乎还缺少些什么，依旧需要寻求，可谓热心、具有相当属灵洞察力的有识之士——这样“优秀”的人才确实不多见，理应成为大多数人的榜样。要是放在今天，就在我们的身边，可能就更为突出了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这少年官一开口，却暴露出在这层“辉煌”外衣掩盖之下的严重无知，給人一种“金玉其外”的感觉。他认知的误区主要表现在三个方面——既出于错误的神学观念，也出于人的骄傲与自义——类似的错误观念普遍存在于当时的犹太人中，法利赛人尤其突出。就是在今天，这类的现象在我们周围依旧还是屡见不鲜。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">少年官第一方面的认知误区在于不认识前往求问的这一位到底是谁。他称呼主耶稣为“良善的夫子”，也许是出于特别的尊重，但却没有意识到其中所蕴含的神学内涵之深刻，不是可以随随便便使用的。几乎没有犹太人这样称呼拉比，因为他们知道任何一个人都不配这称呼，这是唯有神才当得起的！主耶稣立即指正这一点，就是要提醒这年轻人：你面对的这一位到底是谁？你如此称呼他到底意味着什么？你到底想从他这里寻求到什么呢？这少年官显然看出耶稣不同于一般的拉比，是能够为自己指点迷津、引导自己找到永生之路的人生导师，因此他对主耶稣很恭敬，也很谦虚。但如此看待道成肉身的神子依旧是远远不够的！对比一下彼得的认知宣告：“你是基督，是永生　神的儿子”（太 16:16），就可以看出其中天上地下的根本差异了。可惜的是，这位少年官没有在意主耶稣所提醒的，对这根本性的问题一点反应也没有，而是继续顺着自己的思路，专注于“我该做什么事”。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">人都存在这样或那样认知的误区，是自己不容易察觉到的。而当别人指出来的时候，或者根本没听出来，或者听不进去，依旧故我。为此，使徒保罗特别提醒我们：“不要消灭圣灵的感动；不要藐视先知的讲论。但要凡事察验；善美的要持守，各样的恶事要禁戒不做。”（贴前 5:19-22）你相信唯有神是良善的吗？当你遭遇患难与逼迫，或祷告久未蒙应允之时还依旧如此相信吗？我们的认知，决定我们如何行在神的面前，如何在世行事为人。一旦认知出现误区，尤其是对神、对主耶稣、对圣经的教训存着错误的观念，又没有及时察觉并归正，后果将是灾难性的。往往越是自以为虔诚，后果就越糟糕。求主保守我们，能常存敬畏、谦卑的心，敏感于圣灵的光照与引导。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">少年官第二方面认知的误区在于不认识“你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是　神所赐的；也不是出于行为”（弗 2:8-9）这一宗教改革的核心真理，从而落入了自夸、靠行为称义的陷阱。在他根深蒂固的观念中，救恩——这里等同于进神的国——是要凭着自己守律法的行为去赚取的，即便不是全部，也是必不可少的关键部分。不过这个少年官比圣殿里与税吏一起祷告的那个法利赛人要强不少，尽管从小至今一直都遵行律法，但却没有那么自义，至少还感觉到自己似乎还缺点什么，于是到主面前求问。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣顺着他的思路继续引导他。若一定要做什么，那就是要守全律法——不仅是外在行为的完全，更是内在的心态与动机的完全；不仅是这些或那些规条，而是律法的一点一划，差一点都不行；不仅是一时一地的遵行，而是一生一世的持守，从不懈怠！如此遵行律法的才是义人，的确能进神的国，只是除了道成肉身的主耶稣，还有哪个罪人能做得到呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个少年官可没这么深、这么广的认识，他按着当时人一般的看法，理直气壮地宣称自己就是这样做的。可悲啊！若没有圣灵的光照，谁能真正认识自己的败坏与无能呢？就是我们这些已经蒙恩之人，不也常常为自义所困吗？当你因自己没有犯错而恶意谈论失足的弟兄时，或者五十步笑百步的时候，不就是这样吗？总要记得我们原本不过是罪人，今天的一切都是神的恩典，有什么可夸口的呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然此人如此自义，完全看不见自己的本相，主耶稣接着发出了一个挑战，让他看清楚自己第三方面的认知误区：“你还缺少一件：要变卖你一切所有的，分给穷人，就必有财宝在天上；你还要来跟从我。”直击要害的一句话！少年官立马现出了原形——马可说“他听见这话，脸上就变了色，忧忧愁愁地走了，因为他的产业很多。”（可 10:22）神鉴察人心，可千万轻慢不得啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">正如我们前面说过的，人若要夸口说自己遵行了律法，就必须是遵守了每一条，只要有一条没有遵行，就是违背了整个律法，这是雅各告诉我们的。这个人自以为已经遵行了律法，但主耶稣的问题却显出了他心中对财富的贪婪，正是第十诫所禁止的。与其他九条诫命一样，这同样都是不能不遵行的。主耶稣前面提到了第五到九诫，这人自以为基本都做到了，行为上没有明显的违背。但面对最后一诫，他还有资本夸口吗？他本能的反应显露出他甚至从未意识到这一点。其实人的本性就是这样，容易看见并放大自己的长处，于自己的短处却少有自知自明。唯有在全备律法的光中，谦卑省察，才能照出生命中的罪与亏欠。拥有财富不是罪，合法取得财富也不是罪，但不能为主放弃财富就是不折不扣的罪了。面对生命之主的吩咐，少年官不为自己的生命忧愁，却为财富忧愁，要命啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这罪决非只是贪财这么简单，更是违背了第一与第二两条诫命。保罗明说：“贪婪就与拜偶像一样”（西 3:5）对于这个少年官而言，财富才是他真正的神，是不肯、也不能放下的（至少当下还是这样），对诫命的遵行只能在这一前提下。基督教信仰是除了圣父、圣子、圣灵三位一体的真神以外，决不可再有其他神的，也决不可拜一切形式的偶像，这个自义的人竟然都违背了！他以前似乎从未意识到，但愿主耶稣的“棒喝”能促使他真心悔改，真正放下一切，义无反顾地跟随主，就像被大光照过的使徒保罗一样，从此“将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓 3:8）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">不一定是财富，也不一定需要“变卖所有的”，但每个人在天路历程中一定都会有自己要放下的东西，那就是你最珍爱、最宝贵的。亚伯拉罕是以撒，这个少年官是他的产业，你的呢？是权利、学问、地位、名声、爱情、家庭、工作亦或是手机？不管是什么，只要还不肯、还不愿为主丢弃，就不能全心跟随主，那就是你的偶像！我们此刻未必就意识得到，但挑战面前，一定会显露无遗的。愿我们都能效法保罗靠主得胜，而不是像这个少年官一样忧愁。建堂挑战了我们的财富与经济；户外敬拜挑战了我们的口里承认、委身教会与忍耐；办学与未来的服侍还会挑战我们许多。感谢主！正是借着各样的试炼，我们有形无形的一个个偶像才被破除，从而使我们的生命不断成熟与刚强。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">非常遗憾，这个“虔诚的人”满怀希望而来求问，得到了最佳的答案，却因财富的缠累而“甚忧愁”地离开了，以致主耶稣都颇为感慨：“有钱财的人进　神的国是何等的难哪！骆驼穿过针的眼比财主进　神的国还容易呢！”骆驼差不多是当时日常最大的动物，针眼则是最小的孔，骆驼穿过针眼本就不可能，没想到财主进神国竟然比这还难！千万不要小看这世界的诱惑力，多少人都深陷其中而不能自拔啊！求主怜悯我们。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">主耶稣与门徒</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣的感慨引发了门徒们的疑惑。在他们看来，若是像这样在属世、属灵与追求等各方面都如此突出的人，尚且难以进入神的国，那还有什么人能进去呢？门徒们之所以有这样的疑惑，是因为他们同样还没有完全从世俗的观念中得以更新。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在当时犹太人的观念中，财富代表着神的祝福，所罗门王不就是这样的吗？今天依旧有许多人抱持同样的观点——成功神学从来都不缺乏拥趸。若真是这样，富人理应比穷人更容易进天国，何况还是敬虔的富人呢？人很容易将这世界的观念、价值，乃至地上的一切，推广到神的国，以“属地之心度属天之腹”，殊不知却是大错特错！门徒们的感慨是对的，无论穷人还是富人，都不可能凭借自己的好行为赢得天国的入场卷，一个也没有！因为所有人都是罪人。神的标准就是这么严苛，差一点都不行！除了主耶稣基督以外，世上再没有一个不犯罪的人。我们再怎么努力，也休想达到神的标准，因为人从一开始就已经败坏了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">绝望吗？不！出路根本就不在“做什么”。这个少年官和法利赛人都落在依靠自己的困境里不肯出来，除了忧愁还能怎样呢？其实出路神早已预备好了，而且就近在眼前——凭信心仰望站在他们面前这位道成肉身的人子才是神预备的拯救之路。“在人所不能的事”，难道在神也不能了吗？绝对不会的！在神岂有难成的事？相比神标准的严苛，神的恩典与怜悯更为浩大：“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。”（约 3:16）“但如今，　神的义在律法以外已经显明出来，有律法和先知为证：就是　神的义，因信耶稣基督加给一切相信的人，并没有分别。因为世人都犯了罪，亏缺了　神的荣耀；如今却蒙　神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地称义。”（罗 3:21-24）门徒们自己就是明证（卖主的犹大除外）。他们蒙召，凭信心撇下一切跟随主，完全是出于神的恩典与怜悯。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">彼得显然意识到了这一点，于是快人快语地接着说：“看哪，我们已经撇下自己所有的跟从你了。”是啊！相较于刚刚离去的那位少年官，门徒们有理由感恩与自豪，即使主已经预言在耶路撒冷将要面对的苦难，门徒们依旧义无反顾地跟随。彼得颇为感慨，可能也有点得意，同时还带着对未来的期待。主耶稣悦纳门徒们所付出的一切，明白他们的心思，愿意为他们祝福。于是再给他们应许，坚固门徒们的信心，以便迎接即将到来的挑战：“我实在告诉你们，人为　神的国撇下房屋，或是妻子、弟兄、父母、儿女，没有在今世不得百倍，在来世不得永生的。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">“信耶稣，得永生”，这是传福音的经典用语，浓缩了基督教信仰的精华。因着罪的缘故，人的一生为罪与死所辖制。如何胜过死亡，就成为人从古至今不懈的追求。主耶稣降世，就是为拯救世人脱离罪恶与死亡，得享永远的生命。作为已经蒙恩之人，尽管暂时受制于肉身的限制，但我们不仅有了永生的确据，而且已经开始品尝在地如天的生活，实在应该感恩！同时应该努力传扬福音，好叫那些依旧活在黑暗中的人也能出死入生，与我们同得这福音的好处。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">说到“在今世得百倍”，似乎与我们的经历与观察不符。作为基督徒，至少在我们现实的环境下，不要说得百倍了，许多时候不受损失、不遭逼迫已经就很不错了。主的话当然是不会错的，我们该如何理解其含义呢？至少可以从个人与教会这两个层面去寻求答案。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在无知财主的比喻中主曾说：“你们要谨慎自守，免去一切的贪心，因为人的生命不在乎家道丰富。”（路 12:15）财富仅仅是人生涉及的一个方面而已，远不是全部。平安、喜乐、心灵的满足等等往往比财富更重要。作为能够脱离今世缠累、得享永生之人，生命的丰盛不更该体现在这些方面吗？还有作为“被拣选的族类，有君尊的祭司，圣洁的国度，属　神的子民”（彼前 ）的荣耀，祷告的权柄，圣灵的大能，随时的帮助等等不都是属于我们吗？既然一切都是属于神的，我们又是神家里的人，一切不都是属于我们的吗？至于财物，神应许他的恩典够用，需要的时候自会为我们预备的，肯定不会缺乏。我们总想自己手里多攥一点，多是贪心作祟，对我们没什么好处。为此，“希伯来书”教导说：“你们存心不可贪爱钱财，要以自己所有的为足；因为主曾说：‘我总不撇下你，也不丢弃你。’”（来 13:5）若是生命的疆界与眼界因信主得拓展，就不会只纠缠于地上这微不足道的一切了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因着耶稣，我们成为一家人，多么美好啊！教会是神的家，在这里我们有新的家人，新的关系，新的生命体验；在这里我们彼此相爱，相互扶持，同走天路；在这里我们彼此搭配，同心合意地服侍主。若不是因着主耶稣，我们如何能走到一起，有这样美好的生命联结呢？主说今世得百倍，一点也不夸张啊！尽管教会远不完全，仍有许多不尽如人意之处，但这里确实是另一个天地，其中的美好，若不存偏见，相信每个弟兄姊妹都能为此作见证，正如诗人所说：“</span><span style="font-size: 12pt;">看哪，弟兄和睦同居是何等地善，何等地美！</span><span style="font-size: 12pt;">这好比那贵重的油浇在亚伦的头上，流到胡须，又流到他的衣襟；</span><span style="font-size: 12pt;">又好比黑门的甘露降在锡安山；因为在那里有耶和华所命定的福，就是永远的生命。”（诗 133）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">结束今天的证道之前，让我们重温“提摩太前书”的一段教导。使徒保罗在此指示提摩太如何牧养、警戒那些像少年官一样今世富足的人——同样适用于我们这些尽管算不上大富大贵，但都多少有所世物的人：“你要嘱咐那些今世富足的人，不要自高，也不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的　神。又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人，为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。”（提前 6:17-19）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在主里纪念所有为主的名争战的教会、牧者和弟兄姊妹们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">求主保守、祝福他自己的守望教会！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/562bfd446776d4688c3eaff12432a4f4-1.mp3" length="6200458" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:duration>25:50</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>“让小孩子到我这里来”——2021年6月13日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/06/12/rangxiaohaizidaowozhelilai2021nian6yue13rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Jun 2021 13:15:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21177</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：【路18:15】 有人抱着自己的婴孩，来见耶稣，要他摸他们，门徒看见就责备那些人。 【路18:16】 耶稣却叫他们 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/06/12/rangxiaohaizidaowozhelilai2021nian6yue13rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21177-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/f0c71b2baf98fc74bdf1911be90384b0.mp3</a></audio></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：【路18:15】 有人抱着自己的婴孩，来见耶稣，要他摸他们，门徒看见就责备那些人。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">【路18:16】 耶稣却叫他们来，说，让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在神国的，正是这样的人。【路18:17】 我实在告诉你们，凡要承受神国的，若不像小孩子，断不能进去。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前言：<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">如果说，上周的经文对比了法利赛人和税吏，那么从某个角度来说，今天的经文对比了基督的门徒和小孩子；这对比突出了神国子民的特征不是自高自大，自以为义，而是谦卑单纯，信靠顺服。特别是这段经文中主耶稣对小孩子的看重，需要我们格外的留意和思想。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“有人抱着自己的婴孩来见耶稣”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“有人&#8230;要祂摸他们”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">显然，这些抱着孩子来求见耶稣的人，是孩子的父母。在当时，让拉比为自己的孩子按手祷告是一个很常见的祝福礼，这些父母来找耶稣并非是做了一件多么不寻常的事情。但是，在耶稣前往耶路撒冷的过程中，有一些父母专程抱着自己的孩子和极多围绕在耶稣身边的人一同拥挤着，努力向前要让耶稣为自己的孩子按手祷告，这的确也需要些不一般的信心。至少这些父母对于耶稣的认识，对于孩童与上帝之间的关系，有着与当时很多人不同的想法。我们知道，在众多拥挤耶稣的人当中，有来求病得医治的，有人为吃饼得饱，也有人只是对神迹奇事感兴趣来看热闹的，还有一些带着恶意来窥探耶稣的人；在这许多人中，出现了一些抱着孩子努力要挤到前面来求耶稣为自己孩子祝福的人，这些人的确显得有些与众不同。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，我们所看见的首先是这些父母对上帝的寻求和信心。把孩童带到耶稣面前来求按手祝福，显出了他们对于孩童在属灵培育上的尽心尽责。任何一个人的心灵都需要主耶稣的触摸，但对于孩童来说，从小就被主触摸到，这对他们幼小心灵的祝福更具意义。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“门徒看见就责备那些人”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但门徒对这些抱孩子父母的反应有些令人意外，刚才说在以色列中请拉比为自己的孩子按手祝福是一个很常见的事，照着我们今天对于信仰的理解，这更是很正常的事情，为何门徒要责备这些来求耶稣的人呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">很可能，在门徒看来，为小孩子祷告在耶稣的事奉中是很小的，微不足道的一件事。如果主耶稣现在正好没事，那么为孩子按手祷告也未尝不可。但是正值这么多人簇拥主耶稣的时候，孩子还凑过来添乱，“正事”还忙不过来呢！在门徒眼中，弥赛亚事工的核心目标应该是扩大影响力，让更多的人知道耶稣的名声，让更多的人臣服和跟随。所以，像医病赶鬼这样能引起众人关注、惊叹的事情是门徒很欢迎的，也很乐意为这样的事情来“安排”，尽可能让有这样需要的人便利地到耶稣面前来。门徒内心对于耶稣在地上所作事情的理解，显然与主耶稣的解读，有很大不同。就像施洗约翰被希律下在监里，没有看到耶稣行神迹来救自己，反而每日周游四方，医病赶鬼，就表示很不能理解，在他看来，弥赛亚的能力应当首先使用在像他这样身陷牢笼的自己人身上，藉此振奋人心，震慑反对者。但主耶稣却告诉他的门徒说“你们去把所看见、所听见的事告诉约翰，就是瞎子看见、瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。犯不因我跌倒的，就有福了”（路七22-23）。耶稣在地上作了很多事情，说了很多话，行了很多令人震惊赞叹的神迹奇事，但这一切的重心都落在了“穷人有福音传给他们”这句话上，这才是弥赛亚事工的核心。跟随主耶稣的这些使徒们，虽然每天都亲眼看见主所行的事，亲耳听到主所说的话，但是他们对于耶稣所行神迹奇事的功用解读更多是指向了他们心里的期望，比如拯救犹太民族脱离罗马的统治，重新建立一个有影响力的以色列国，他们可以在这个以耶路撒冷为首都的属世国家里位高权重，被人羡慕，被人仰慕，被人惧怕。所以，他们要尽可能“帮助”耶稣抓紧一切时机，让更多有能力的成年人来跟随，尽可能加增后面要成就“大事”时的实力。而与之无关的一切，他们都尽力给挡在外面。在门徒眼中，小孩子显然并不能在门徒所期盼的“弥赛亚国度”建立的事情上有多大助力。因此，在门徒看来，此时这些父母带孩子来见耶稣，是一种对正事、重要事的搅扰和损害。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">也有可能，门徒没有想这么多，他们就是觉得耶稣太忙了，太累了，就主动替耶稣挡一些在他们看来不那么重要的，可有可无的事情，好让耶稣有所休息，非重大和必要的事情就不要打扰耶稣了。所以有可能，门徒们看见了父母们，就拦了一下，但这些父母很执着，一定要向前来见耶稣，于是门徒就责备了这些“不懂事”的父母。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">还有可能，门徒因为多次听到主耶稣说到耶路撒冷是去受苦受害，他们心里因此充满了忧愁不安，在这种心情下，他们看到还有人带着小孩子来找耶稣按手祷告，就心里烦乱，很不高兴，才失态责备人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">无论如何，门徒对于这些抱着孩子来求耶稣祝福的父母的责备，是因为他们对于耶稣为这些孩童祝福一事的轻视。他们认为对耶稣来说，最重要的事情就是行医病赶鬼的神迹，对众人讲道。孩童来亲近上帝，是一件无所谓的小事，是重要程度垫底的小事。那些生病的，鬼附的，等需要主耶稣行神迹奇事的事情，优先级更高，这些才是主耶稣首先要医治和接待的对象，为健康小孩子祷告的事，可以作，但要排到后面，等其他事忙完的时候，再来作。耶稣这里就像是一个急诊室，先处理危重病人，头疼脑热的小感冒，就等到这些都处理完了再说。所以，门徒可能觉得他们是在公平地、合理地安排这些事务。要不门徒也不会那么理直气壮地责备这些父母们。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">// 人们常常在心里依照某个标准把人分为三六九等，比如依据金钱、依据容貌、依据学识能力、依据道德水平、依据敬虔程度，等等；所以，有些人我们就看重，有些人我们就看轻；有些人就配得我们的尊重，有些人就只配得我们的厌弃和恶待。我们也相应就觉得有些人上帝更看重，有些人上帝也看轻。但其实我们很少从上帝的眼光来看待生命，在上帝眼中，每一个生命都是宝贵的，一个母亲腹中的胎儿，一个手无缚鸡之力的婴孩，一个懵懂的少年，一个满身泥污的工人，一个穿着破落的乞讨者，一个脚步蹒跚的老人，一个夸夸其谈的人，一个恶言恶行的人，等等，这个世界上有太多我们轻视，或者厌恶他人的理由。但很多时候，我们从未意识到我们对人的分门别类。对于基督徒来说，我们可能在理念层面上不容易轻视那些常常被世人所轻视的弱者，因为上帝看顾弱者，这是基督的门徒都知道的道理。但是基督徒却很容易轻视那些我们不喜欢的人，很容易轻视那些在道德上有可责之处的人，就像约拿对于上帝差派的抵挡一样，尼尼微人比以色列人强大，但却是先知所藐视和仇恨的，但神对尼尼微人却与先知不同。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">// 这可能就是路加福音特意要表达的，人所看轻的，神却看重。人所忽视的，神却重视。人所厌弃的，神却宠爱。上帝是孤儿寡妇的神，是为人伸冤的神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“耶稣看见就恼怒”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">显然，门徒对于孩童来见耶稣这事，不但与这些父母的看法不同，更是与主耶稣对此事的看法截然不同；因为主耶稣对此事的反应就显出了门徒的做法是多么的错谬。他们以为他们明白耶稣的事工，以为明白耶稣的心意，实际上他们所想的和所行的与耶稣相距甚远。// 愿今天的经文成为我们的提醒，让我们有明白上帝心意的智慧，上帝看为重要的，我们也看为重要；上帝看为不重要的，我们也看为不重要。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但是，马可福音对主耶稣面对这个场景的反应有一个更为细节的记载，“耶稣看见就恼怒”（可十14）。我们看到主对门徒的反应，跟门徒对小孩子的反应，形成了鲜明的对比，这不是简单的不悦，而是非常生气（或许门徒也很诧异主耶稣的发火，这可能也完全出乎他们的意料）。我们也不禁要想，主耶稣竟然对门徒恼怒，至于吗？门徒的这个拦阻行为有如此严重吗？要知道，在圣经中，记载主耶稣恼怒的经文很少，除了这里还有一处，就是主耶稣在医治一个手枯干的人时，因为法利赛人的刚硬而怒目看他们（可三5）。// 洁净圣殿，也可以算为主耶稣生气发怒的一个事件。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣的恼怒，就让我们知道，门徒责备带孩子前来的父母们的确是一件很严重，非常不讨神喜悦的事情。在马太福音中主曾说过“凡使这信我的一个小子跌倒的，倒不如把大磨石拴在这人颈项上，沉在深海里。这世界有祸了！因为将人绊倒；绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了”（太十八6-7）。而且又警告门徒说“你们要小心，不可轻看这小子里的一个，我告诉你们，他们的使者在天上常见我天父的面。人子来，为要拯救失丧的人”（太十八10-11）。在这个事件中，门徒是做了轻看人、绊倒人的事，当然他们虽然行了绊倒人的事却并未真的将人绊倒，因为主耶稣非常及时地将可能的后果给挽回了。从某个角度来说，门徒对人的做法很容易就被人解读为这是耶稣对待孩童的态度，门徒对父母的责备很容易被人看为是耶稣对人的责备，若真有被责备的人因此愤而离去，这就是令人跌倒了。因为自己所行所言，让人远离上帝，让人犯罪，这是很严重的罪。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">绊倒人的罪有三个特点，一，人很容易犯这罪，像主耶稣说的“绊倒人的事是免不了的”。二，这罪，上帝的审判格外严厉。照着福音书所说的，这审判的可怕比把一个人脖子上栓上大石头沉入深海还要可怕，这不是夸张，这是写实。三，这罪，人却常常不以为意，不觉得是多么严重的犯罪。又容易犯，又不觉得多严重，这就很可怕。我们在生活中可能对于成为别人认识神的拦阻，没有那么敏感，我们对于我们所说所作的是否影响了那个人与上帝的关系也没有那么看重，甚至，我们有时候可能就跟这里的门徒一样，我们反而觉得我们所说所行的就是为了耶稣的缘故，我们自以为是为了上帝，事实上却是在拦阻别人亲近上帝，让人远离上帝。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">拦阻人来认识上帝，是大罪。拦阻小孩子来靠近上帝，更是大罪。无论是谁，拦阻小孩子到主耶稣面前来，都是惹动上帝震怒的。因为这是事关小孩子灵魂得救的生死大事，拦阻小孩子到主耶稣面前来，就是拦阻一个孩童得救。当然，拦阻任何人来认识神，都是大罪。为何拦阻小孩子来认识耶稣更是大罪呢？因为孩童更加软弱，他们不但在生活及很多方面需要被特别地照顾和保护，在信仰上更是需要有人给他们正确地引导和帮助。他们处在成年人的监护之下，他们很难自主去选择什么，生活上穿衣吃饭由父母决定，信仰上他们所读到的、听到的、被教导的也是由父母来决定。他们的选择很小，基本上取决于大人。他们很容易被左右，在各个层面都是的弱者。从拦阻的角度，无论谁对小孩子的拦阻基本上都是有效的。一拦一个准，他们很难反抗，你给什么，他们就只能接受什么。所以，孩童很难凭着自己来接触信仰，他们很难自己挤过汹涌的人群到耶稣的面前。他们需要帮助，需要被父母带领到主耶稣面前。// 在这个事件中，门徒作为耶稣的门徒，从某个角度的确对于谁能靠近耶稣有着一定的权柄和影响力，而权柄对于弱者来说影响力更大，甚至就是致命的。原本应当成为人们靠近耶稣助力的门徒，如今竟然成为人来亲近耶稣的拦阻，理解了这种反差，或许就能理解耶稣的恼怒。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而且，小孩子很容易被外在世界影响。虽然，我们作为亚当的后裔，生来就是罪人，我们里面有着本性上的天然缺陷。但是，小孩子在对世界的认知，对自身，对他人，对上帝的认知方面，是从内心的“空白”开始的，这个时期发生在他们身上的事件和教导，对于他们的生命成长和人格形成会有很大的影响力。坏的东西对他们的影响很大，好的影响也很大。这种影响，不但是对他们当下的人格、生命的影响很深入，而且对他们一生的生命之路影响也会很深远。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这里要特别提到父母对孩童的属灵责任，在信仰上帮助孩童来认识神是上帝交付给父母最为重要的责任。因此，若是监护人没有尽到责任，反而成为孩童靠近神的拦阻，那么父母将来该如何在神面前交账呢？因此，主耶稣对门徒的恼怒，不但应当是门徒们非常深刻的一课，也应当是今日为人父母极大的警诫。人们对耶稣向门徒发火有多么的惊讶，耶稣对门徒的恼怒有多大，人们就应当意识到让孩童来见耶稣是多么的重要，人们就应当知道上帝对孩童的爱是多么大，祂为爱而怒（主不但是因为对孩童的爱，也是因为对门徒的爱）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“耶稣却叫他们来”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">然后，主耶稣就说了这一句让小孩子非常喜欢的话。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“让小孩子到我这里来”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">似乎这是主耶稣给孩童的特权，实际上这是主耶稣给所有单纯寻求的心灵的呼召。主耶稣喜悦那些纯净的心灵，主喜悦小孩子到他面前来。这是跟今日世界完全不同的信仰观，这个世界说，要给孩子有自由选择的权利，让他们自己来选择信什么，让他们自主决定什么是好的，什么是不好的，让他们照着他们所喜欢来选择。但主耶稣却说，让小孩子到我这里来。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们要留意这里主耶稣所说的“让”这个词语，这个词原文是放手、打发走、容让、允许、释放等含义。我们若仔细思想这个词语的话，作为父母我们必须汗颜羞愧。主说让小孩子到我这里来，其实就是对我们说，你干嘛死死抓住孩子不让他们到我这里来呢？我们可能把孩子带到很多东西面前，唯独没有把他们带到主面前。我们反而常常把他们带到我们人性的丑恶面前，让他们惧怕、痛苦、哭泣。我们把他们带到各种我们觉得好的东西面前，或者我们任由他们自己去到他们觉得好的东西面前而不加以引导。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">让小孩子到主的面前，并非只是形式上要求小孩子跟大人一同读经，一同祷告，一同聚会唱诗，而是要求父母在一个更为深入的层面上为小孩子靠近主营造一个适宜的环境，不要因为小孩子读经的时候不专注，吃东西，父母就一顿暴打，呵斥他说你怎么连读上帝的话语都这么不专注。这不是把孩子带到主耶稣面前，这是把孩子从主耶稣面前给打跑。父母给孩子铺就的通向主耶稣的道路，没有什么比父母的敬虔榜样及和睦相爱的家庭氛围更好的了。因此，作为父母其实不用太费心想，我怎么让孩子去亲近基督，而是应当首先多费心想，我怎么更多亲近主。至少，父母要想的是，我怎么不成为孩子到基督那里去的障碍。不得不说，父母在家庭中很多时候给孩子靠近基督设置太多拦阻。实际上，父母如果在家庭里活出了基督徒的样式，基本上不用催促，孩子自然就会到耶稣这里来。孩子去主那里，是一个自然的过程，他们天然就会去耶稣那里。如果客厅里有一百个人，孩子凭着自己的直觉，也会向耶稣走去。没有孩子不喜欢主耶稣的，若有，就是有人拦阻了他们，让他们对基督有了错误的认识，就像门徒对父母的责备，可能让父母以为是基督对他们的责备。父母对孩子的恶待，会让孩子以为是上帝对他们的恶待。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">面对主耶稣的这句话，至少所有认识上帝的父母，都必须把自己的孩子带到主耶稣的面前来，我们要再次强调这应当作为父母对于孩童教育责任中的第一责任，要优先于任何知识、音乐、舞蹈等技能的培训。你不能说，等他长大后，我再对他在信仰上施加影响力，暂且不说到那个时候你所能作的已经很少了，你若真的等待，无所作为，就是渎职，就是在损害上帝交在你手中的产业。就像我们上面所说的，孩童时期，他们的心志头脑很容易被影响，不被好的影响，就被坏的影响。所谓成长，就是被各种事务影响，他们的生命发生变化。孩童身上并没有暂停键，父母吵架的时候先把孩童关闭，等父母平静了再打开，没有这样的事情。不要说，父母若在孩童身上不作为，一定会有其他东西充斥和塑造他们的心灵，即使父母想要做点什么也不一定能照着父母的意愿做成。你不影响他们，其他的东西就会影响他们。你不带领他们到主耶稣面前来，他们就会被带到其他对象那里去。在这个邪恶的时代里，有无数你知道和不知道的力量在觊觎，在争夺对孩童生命的影响。你抢都可能抢不过那些力量，何况你若是不抢呢？甚至你生命中的不完全还会被撒旦利用呢！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，尽一切能力带领孩童到主面前来，是所有作为基督徒的父母应当在主面前寻求的。主耶稣对所有愿意照着祂的话语去行的父母的应许是“教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离”（箴二十二6）。孩童是否认识神，是否一生跟随基督，比他们在世一生是否过的富足、光鲜重要的多。其实，孩子们的天赋发挥，学习成绩，技能掌握，以及将来从事什么职业，会遭遇什么挑战，这都不是父母可以把握的。明智的父母应当是把孩子交在上帝手中，而不是握在自己手中。父母给孩童最大的帮助，就是帮助他们认识神，学会凡事以信心来寻求上帝，顺服神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“不要禁止他们”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">为何要加上不要禁止他们呢？第一，因为孩童很容易被禁止！就像刚才所说的，孩童是弱者，不要说大人，哪怕是同龄人想要禁止他们，都很容易。孩童很容易就被伤害，还不会反抗，也不会发出声音，他们很多时候连求助都不敢，侵害“成本”很低。第二，孩童因此也很容易被忽视，被放弃。第三，因此，恃强凌弱是今天世代邪恶的特点，不但突出表现在人们对于孩童亲近耶稣的禁止上，人们使用各种方法让孩童远离上帝；而且，有很多人，专门向着孩童下手，伤害他们、引诱他们走向邪路。欺压弱小是非常邪恶的行为，行这恶事的人是以欺辱弱小者，来宣告自己是这些被欺辱者的神，你是属于我的私有物品，我在你身上有主权，我想打就打你，想骂就骂你，我想怎么对待你就怎么对待你。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因此，主耶稣的这句话是对这个世界的一个警告，告诉那些拦阻孩童，伤害孩童的人，不要觉得孩童容易欺负，他们不易反抗，没有什么后果。其实，禁止孩童行正路的后果是如此之严重，看到主耶稣对门徒的恼怒就可以知道。门徒还可以为自己辩解说，我们是出于对主耶稣事工维护的“好心”，不小心在无知中犯下的罪，主耶稣尚且发怒；何况那些以恶意来拦阻和禁止孩童亲近上帝的人他们为自己积蓄的愤怒该是何等可怕呢！// 这里我们要提到家庭中夫妻之间以及父母对孩子，若是存在随意打骂的情况，施暴者一方要到上帝面前为这罪忧伤痛悔，认罪悔改，寻求饶恕和胜过的能力。不要以情绪不受控制为自己辩解，如果你在面对工作中的上级，面对比自己强壮者，面对有权势的人，也一言不合就又打又骂，那么或许人们相信你的确情绪管理有些问题，即使这样，也同样需要控制和悔改。如果你的恶言暴行只是向着某些特定的人发出的，其实就是故意任凭自己的情绪以伤害他人的方式发泄出来。是对弱者的欺辱。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“因为在神国的，正是这样的人”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">更加令门徒吃惊的是，主耶稣不单单是在态度上对小孩子友爱有加，而且在对孩子的评价上也如此之高。因为主耶稣直接把孩童和神国子民的样式做了关联。（当然，主耶稣并非是说，只要是孩童就都在天国，孩童不是罪人；而是拿孩童生命中的某些样式特点与属天子民的生命样式作类比）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">孩童和天国子民之间的类似之处主要有两个层面，一个是生命品格层面，一个是被人轻视的层面。在生命品格层面成熟天国子民在三个方面与孩童有类似之处，第一就是单纯，小孩子的心思比较单纯，他们爱就是爱，不喜欢就是不喜欢，他们的想法和感情比较单一，没有很复杂的东西；小孩子若是信了大人的话，就是信了，没有很多对现实情况的考虑，也没有很多质疑，基本上深信不疑。表现在成熟圣徒的信心层面，对上帝的信心也是一种没有瞻前顾后，疑虑重重的信心。事实上，若是一个成年人对上帝的话语具有这样信心的话，往往会被其他人看为是不成熟的表现，会被人看为不正常，是疯了，会被人讥讽说“你怎么像是一个小孩子呢！”，但这在上帝面前却是对单纯信靠神的人一种夸奖。第二就是真实，小孩子基本上不会掩饰和伪装自己，既是伪装也很笨拙，一眼就会被人看出来；大多数孩子想到什么基本上就会说出来，他们心里所想的，口里就说出来，童言无忌说的就是这方面。当然，一个成熟基督徒的生命在真实中一定有相应的爱心和智慧。第三是依靠，小孩子对父母的依靠是全心的，一出现觉得自己做不了的事情，立刻就喊父母来帮助。而且在安全上他们也不觉得自己能保护自己。天国子民的特点也是如此，他们只依靠上帝，他们知道除了上帝没有可以依靠的。他们也深信上帝一定会帮助和保护他们。一个在世事上成熟的人，很难有这样“成熟”的信心，他们有太多怀疑上帝能力的理由。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在被人轻视层面，孩子除了单纯，是常常被人所轻视的。基督的门徒也是常常被人所轻视，被人藐视，就像使徒保罗曾对哥林多教会的弟兄姊妹所说的话“弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧；神也拣选了世上卑贱的，被人厌恶的，以及那无有的，为要废掉那有的”（林前一26）。其实，主耶稣就是被人所轻视和厌弃的，他被钉在十字架上的时候还被讥诮说“你若是神的儿子，就从十字架上下来吧”（太二十七40）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">承受天国的人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但就是这样的人是承受天国的人。// 吕振中本将“凡要承受神国的，若不像小孩子，断不能进去”译为“凡不像小孩子接受神国的，一定不能进入”，思高本译为“若不像小孩子一样接受天主的国，绝不能进去”。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“凡要承受神国的人”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">像小孩子那样接受神国，就是指像小孩无条件单纯地相信人那样相信神国，相信主耶稣所说的一切话。孩子对一个人很容易无条件的信任，（当然，很多人利用孩子的这个特点，欺骗孩子），在孩子的世界里，他们就不会想，爸妈是否会欺骗我，他对我说的话是否是真的。他们若是信任一个人，就真的毫无怀疑地，非常单纯地去相信，去信任。你说什么，他们就信什么。（也因此，若是孩子发现你骗他，对他们心灵和人生的影响力是无与伦比的，尤其是第一次被骗，可能对他们来说是刻骨铭心的，是致命的；可能会令其开始怀疑一切，这可怕的一课会对心灵产生可怕的影响）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，这里提到了一个人对于天国的信心和孩童对于人的天然信心之间的类似之处。孩子对我们所说话语和承诺是如此单纯的相信，我们是否对上帝及上帝所说的话语有如此单纯的信心呢？雅各书中曾说“心怀二意的人”（雅一8），“不要想从主那里得着什么”（雅一7），甚至旧约诗篇中诗人曾说“心怀二意的人，为我所恨”（诗一一九113）。与天国的荣耀和恩典相匹配的信心就是这样单纯的、没有怀疑的信心。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“若不像小孩子，断不能进去”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">然后，主耶稣为了强调这一点，为了凸出这种信心的可贵，随即就以一个反面表述来加强这个属灵真理。你想要得着上帝所应许的天国，需要你里面有对天国非常单纯、渴望的信心，若没有，就绝不能进去。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">如果我们对此有所疑义，觉得这是一种夸张的说法，觉得谁能有这样单纯的信心呢？主耶稣的这个反面重复就令人无所逃避，若你的信心没有这么单纯，你就绝对不能进去。主耶稣的话令人如此的绝望。人们可能觉着，虽然我们事奉玛门，但是我同时还事奉上帝，这样的信心就够了。但主说，“手扶着犁向后看的人，不配进神的国”（路九62）。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">当然，这并不是说，我们信主之后，里面就没有争战了，而是说，我们里面必须有另外一种与世上的信心完全不同素质的信心，就是得“有信心像一粒芥菜种”（路十七6）那样的信心，得有这种可以移山的信心。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">大人vs孩子</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在这一段经文中，我们看到孩子竟然成为了门徒需要学习和效法的榜样。我们可能说一个成熟基督徒应当像保罗那样，像约翰那样，像历史上的圣徒那样，但我们都没有见过他们，是通过读他们的传记和记载来认识他们的。但孩子是什么样的，我们都见过，我们每天都看得见在我们眼前活动的孩子们。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但我们的骄傲让我们总觉得孩子因为经验、见识和能力等方面无法与成人相比，因此他们并没有什么值得我们学习的。实际上，我们随着年龄的增长，知识、见识、阅历、经验、能力在积累的同时，我们里面也积累很多污秽、垃圾、不良有害的东西，同时，我们也失去了很多原本上帝所赐给我们的人性里面的纯真和美好的东西，在孩子身上我们应常常看到我们的小信、暴躁和软弱。所以，主耶稣说“我实在告诉你们，你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。所以凡自己谦卑像这小孩子的，他在天国里就是最大的”（太十八3-4）。我们对主说的话不能不以为意，作为成年人在孩子面前也需要谦卑，不要总觉得自己是教导他们的，大人也可以向孩子学习。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">父母不是单纯地要保护和引导孩子到主耶稣面前来，孩子也可以成为父母生命更新的祝福。上帝也的确通过对孩子的赐福而赐福给父母，通过对孩子的建造也建造父母。我们需要回转像孩子，不是越来越油滑，而是越来越率真。我们属灵生命的成熟是“向下”成熟，越成熟，越像小孩子。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">愿我们把上好的给孩子，在他们面前活出基督的样式，和他们一同到耶稣面前来。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">回应诗歌：《53 耶稣爱我我知道》</span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/f0c71b2baf98fc74bdf1911be90384b0.mp3" length="8952619" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:duration>37:18</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>义人和罪人的祷告——2021年6月6日主日讲章/曾淼传道</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/06/05/yirenhezuirendedaogao2021nian6yue6rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 05 Jun 2021 13:55:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21163</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 亲爱的弟兄姐妹：主日平安！ 路加福音从17章11节到19章27节的这一段，讲的是耶稣往耶路撒冷去之前的最后 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/06/05/yirenhezuirendedaogao2021nian6yue6rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21163-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/d261993448075a8613082ceecc6da0b6.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姐妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路加福音从17章11节到19章27节的这一段，讲的是耶稣往耶路撒冷去之前的最后一趟旅程。在这段路上，耶稣在教导门徒们、以及法利赛人一些关于神国的重要事情。在今天的这个比喻中，耶稣藉着对比两个人在圣殿里的祷告，教导了一个人如何得以被神接纳、进入神的国。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">有两个人上圣殿里去祷告，一个是法利赛人，一个是税吏。当我们听到这两个词的时候，脑海里可能已经浮现出他们大体的形象。法利赛人给我们的印象是自以为义、假冒为善、吹毛求疵的宗教人士，经常遭到耶稣的谴责和质问；税吏的话，因着有一个叫利未的税吏被耶稣召唤，之后就果断地从罗马的体制内出来，跟随耶稣作了门徒，反倒让我们多了一些对他们的同情。但是，我们不要忘了，这样的印象其实是颠覆了他们固有的人设的。在当时犹太人的心目中，法利赛人属于宗教上的敬虔派，他们热心于上帝律法，常常站在街上祷告，而且一祷告就祷告很长时间；税吏则是一群向罗马统治者效力的敲诈勒索之徒，为百姓所痛恨。放到咱们的语境，法利赛人在社会地位上或许可以对比为知识分子、神职人员等德高望重的群体，而税吏则对应为各种让人不齿的群体。可以说，法利赛人是义人的代表，而税吏则是罪人的代表。法利赛人去圣殿里祷告是很正常的，一个税吏会跟神祷告什么呢？想象一个现实生活中跟教会完全不挨边的人，有一天来参加祷告会，你说那会有多奇怪！可是，在这个比喻的最后，竟然是法利赛人的人设崩掉、而税吏上位了！这两个人究竟是怎么祷告的呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、法利赛人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先来看法利赛人。“法利赛人站着，自言自语地祷告说：‘神啊，我感谢你，我不像别人勒索、不义、奸淫，也不像这个税吏。我一个礼拜禁食两次，凡我所得的，都捐上十分之一。’”(路18:11-12) 这让我想起那个亲子笑话——孩子说：“妈妈，你真了不起！” 妈妈问：“我怎么了不起啦？” 孩子说：“因为你生了我啊！” 类似地，法利赛人的这个祷告是在说：“神啊，我感谢你，你看我多了不起，我比某某强、更不像那个谁谁谁，因为该做的作业我都做完了；不仅做完了，我还超额完成了呢，耶！给我自己鼓鼓掌！” 虽然这个祷告挂了个感谢神的开头，但是整个祷告的内容，贯穿始终的却是“我”、“我”、“我”，里面充满着对自己的满意和赞许。他这种大言不惭、堂而皇之的骄傲和自夸，在我们今天听来，甚至到了一种好笑的地步。我会忍不住在心里说：哈哈哈，感谢主，我可不像这个法利赛人！结果一不小心，我就在这种暗自庆幸的心态中，掉到了同样的坑里。我们的问题到底出在哪儿呢？让我们透过耶稣的视角再来检视一下这个法利赛人的内心。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这段的一开头提到，耶稣的这个比喻是针对那些“仗着自己是义人，藐视别人的”人讲的(18:9)。显然这是指着这个法利赛人说的。“仗着”这个词在原文中，还曾出现在众人污蔑耶稣靠着鬼王赶鬼那一段。耶稣说：“但有一个比他更壮的来，胜过他，就夺去他所倚靠的盔甲、兵器，又分了他的赃”(路11:22)，指的是耶稣胜过了撒旦。这节里的“倚靠”跟前面的“仗着”，是同一个词。“藐视”那个词还出现在路加福音23章11节，说：“希律和他的兵丁就藐视耶稣，戏弄他，给他穿上华丽衣服，把他送回彼拉多那里去。” 也就是说，这个法利赛人倚靠的是他自己，藉着不断地将自己的道德品行跟别人比较，就看不起那些在这个方面不如他的人，并以此到神面前炫耀。当他来到圣殿，他是非常自信、又坦然地站在神面前—我们几乎可以想象他昂首挺胸地站在圣殿最前面、离至圣所最近的位置，因为他带着一份傲娇的成绩单。他想到周围那些人，不是这个罪、就是那个罪，那些事自己一概没有；再用余光一撇，发现这殿里竟然还有个税吏！哎哟，他这种人怎么还有脸来圣殿向神祷告呢，我跟他可没有半毛钱关系！神啊，我不仅不像他们，你看我做到了什么—我一个礼拜禁食两次，远远超过律法要求的每年赎罪日的禁食一次；除此之外，每一项收入的十分之一我都作了奉献、而不仅仅是田地的出产(申14:22-23)。天呐，我的行为简直是比律法所要求的还要优秀呢！耶稣用了一个词来形容这个法利赛人的祷告—“自言自语”。尽管他是站在圣殿里，看起来是在向上帝祷告，实际上只是在跟自己说话、列举自己的功劳；他的心已经完全被他的自我占据、没上帝什么事儿了。这个法利赛人是以怎样的姿态来到上帝面前呢？英文里面有个短语，我觉得形容他特别合适，叫full of himself，全是他自己。他带着他的好行为、好工作、好成绩单来到上帝面前，贬低那些行为不如他的人、以此凸显自己的优秀。换句话说，他相信可以靠他自己的功德来博得上帝对他的肯定和称赞。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、税吏</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">与此同时，税吏又是怎么祷告的呢？“那税吏远远地站着，连举目望天也不敢，只捶着胸说：‘神啊，开恩可怜我这个罪人！’”(18:13)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">比起他说的话，作者对他的姿态描述得更细致。这个税吏也站在圣殿中，因为法利赛人祷告的时候提到他，说明他知道这个税吏跟他一起同在殿中；但这个税吏是远远地站着，离哪里远呢？离至圣所远。他既知道这是神的所在、迫切地要到神面前来，同时他又不敢太靠近，因为想到自己犯的罪那样得罪神、玷污神的圣洁，他羞愧得只能站在一个角落，连头也不敢抬，甚至悔恨、绝望到了捶胸的地步。然后他开口对神说：“神啊，开恩可怜我这个罪人！”(18:13) “开恩可怜”那个词对应的希伯来语，是“遮盖”。这个税吏在求神、而且是像一个乞丐那样在乞求神的怜悯—“神啊，你来遮盖我！用你的恩典和怜悯来遮盖我，因为我就是个—罪人！” 税吏知不知道罪人应得的是什么呢？当然知道啊。不然他为什么远远地站着、头都不敢抬，他知道自己不配来见神，知道自己是个十足的罪人，唯一配得的就是神的愤怒和公义的审判。但他之所以还是来到了神的面前，是因为他知道神还有恩典和怜悯，就像当初在伊甸园里，亚当和夏娃犯了罪，神还是用皮子作衣服给他们穿。但是那样的恩典和怜悯是他完全不配得的，他必须要到神面前低下头，照着自己最真实的本相来承认自己就是个罪人，然后乞求神用恩典来遮盖他、怜悯他。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个税吏的祷告，跟刚才那个法利赛人的祷告不一样在哪儿呢？这个税吏没有跟任何一个人比较。他没有说：“神啊，虽然我犯了这么大的罪，但是我不像其他税吏讹诈得那么多”；也没有跟殿里这个法利赛人比，说：“神啊，至少我不像那个法利赛人那么骄傲、那么假”；再不济，他还可以说：“神啊，我干这些事也是生活所迫，都是被那些可恶的罗马人逼的！” 你看到没有，但凡他一跟谁比较，他马上就变成跟那个法利赛人一样了。不管他跟谁比、怎么比，都是在说，我还有这么一点点东西、是可以拿出来跟神讨价还价的。不，这个税吏没有，他完完全全为他自己的罪负责。还有就是，这个税吏全程没有提到任何行为。他既没有说他干了什么—当然，我们可以说，因为神都知道；但是他也没有说以后会怎么做。他的祷告好像没说完一样，只说了“开恩怜悯我这个罪人”，之后呢？没说。到此就戛然而止了。然后耶稣就揭晓了结果，说：“我告诉你们，这人回家去比那人倒算为义了。”(18:14a) 什么意思？意思就是，这个罪人的祷告蒙了神的垂听，神接纳了他；而那个义人在神面前列举了一长串的义的清单，最后却统统被神拒绝、啥也不算。耶稣总结说：“因为，凡自高的，必降为卑；自卑的，必升为高。”(18:14b) 义人若倚靠自己的义、抬高自己，就被神降卑；罪人若承认自己的罪、仰赖神的怜悯，就被神抬举。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、反思</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣藉着这个比喻，其实给我们描述了我们里面自我的两种极致的状态。是什么让义人被神拒绝、而罪人反倒被神接纳了呢？是他们里面自我的不同状态、以及他们倚靠的是什么。法利赛人在他的义行中，里面的自我是膨胀的，所以他不断地跟别人比较，来显出自己比别人好。因为他不断地要证明自己比别人好，他拿过来比的也是那些明显不如他的人—勒索的、不义的、奸淫的，还有税吏。他的自我不断地膨胀，以至于他完全看不到神的恩典和神的公义、怜悯、圣洁了；他认为一切都是靠他自己做到的，于是就把自己放到了一个与神同等的位置上，也藐视别人。虽然他取得了很大的成就，但这成就却是为了荣耀他自己、而不是荣耀上帝所取得的。相反，税吏所经历的，是他的自我彻底地被破碎了。在那种自我被彻底打碎的痛苦中，他的心就完全被神自己所占据；他没有心思再去跟这个、跟那个比较，因为当他被神的圣洁和公义光照，他看到的是自己全然的污秽和败坏—从行为到动机，再没有什么是可以拿到神面前去讨价还价的，他只能把自己完全地交在神手中、仰赖他的怜悯。他也没有向神保证说以后再也不犯罪了，因为他看重的就是神自己、是自己和神的关系。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">《雅各书》里说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”(雅4:6) 骄傲的人力图在别人面前显为义，想要与世俗为友、得世界的称赞(雅4:4)，这样的人是被神看为不义而阻挡的；而认识到自己的罪、愿意在神面前谦卑的，神就赐下恩典。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">对于大部分基督徒来说，我们既在基督里经历过罪得赦免的蒙恩时刻，也时常会陷入骄傲带给我们的自以为义、藐视别人的试探。其实，人里面的自我真的是很难胜过的。就想一想我们多少次在关系中去指责对方？多少次我们在服侍中有对别人的抱怨？多少次我们在听讲道的时候在替配偶听、祷告的时候在替配偶祷告、希望对方先作出改变？有时候这种骄傲不仅会以藐视别人的形态出现，也会以自卑、自怜的心态冒出来。我们很容易看见自己做到、而别人没做到的；也会羡慕别人有、而自己没有的。不管是哪一种形态，在我们心里驱使着我们的那个力量，似乎总是想叫我们在人面前、在神面前有一些东西拿得出手；而那个东西，就是不断引诱我们要去倚靠自己的罪根儿—骄傲。在今天的这个比喻中，耶稣让我们看到骄傲滋生出来的自我膨胀有多么可怕，它会蒙蔽我们的眼睛，让我们越来越看不到神；也会阻隔在我们跟他人之间、让彼此的关系越来越疏离。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">然而，若没有圣灵的光照，谁能看到自己里面的骄傲、在神面前悔罪、与他和好呢？为了打破我们的骄傲，神就藉着我们的失败、我们的受苦，甚至是犯罪带给我们的伤害，来管教我们、击打我们，好让我们醒悟过来，真的认识自己是谁、转向祂。当我们听到税吏的祷告时，可能会很感动；但是当我们自己处在税吏那个位置上、经历这个自我被破碎的过程时，却是非常痛苦的，因为你再不能靠着那个原本可以被人称赞的自我形象活着了。但是税吏在认罪之后得以被神接纳的结局也再一次提醒我们—“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。”(耶利米哀歌3:22)每一次神要带领我们的生命成长、突破，我们面对的可能都是这样一个选择—你要让那个自我再膨胀一点、又把神从你的生命中多挤出去一点，还是让你的自我再破碎一点、让神的恩典和怜悯多进到你的生命里一点？怎样才能让我们更容易地领受到神这样的恩典呢？我能想到的有这么几点：第一、想方设法地亲近神、无论如何都要来到他的面前(雅各书4:8)；第二、把自己放在能够接受到圣灵光照的地方，跟弟兄姐妹在一起、跟清心祷告的人在一起(提后2:22)；第三、承认自己的罪—有时这仅仅意味着我们把真实的自己敞开在神的面前和人的面前(约一:9)；第四、常常感谢神、感谢人，因为我们有什么不是领受的呢？(林前4:7)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">圣经里面最著名的“悔罪诗”—诗篇五十一篇，是在大卫与拔示巴犯了奸淫、并设计谋害了她的丈夫赫人乌利亚，遭到先知拿单的斥责之后所写下的。我来给大家读一下——</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">神啊，求你按你的慈爱怜恤我！按你丰盛的慈悲涂抹我的过犯！</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求你将我的罪孽洗除净尽，并洁除我的罪！</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">因为，我知道我的过犯；我的罪常在我面前。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">我向你犯罪，惟独得罪了你；在你眼前行了这恶，以致你责备我的时候显为公义，判断我的时候显为清正。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">我是在罪孽里生的，在我母亲怀胎的时候就有了罪。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">你所喜爱的是内里诚实；你在我隐密处，必使我得智慧。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求你用牛膝草洁净我，我就干净；求你洗涤我，我就比雪更白。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求你使我得听欢喜快乐的声音，使你所压伤的骨头可以踊跃。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求你掩面不看我的罪，涂抹我一切的罪孽。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">神啊，求你为我造清洁的心，使我里面重新有正直的灵。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">不要丢弃我，使我离开你的面；不要从我收回你的圣灵。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求你使我仍得救恩之乐，赐我乐意的灵扶持我，</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">我就把你的道指教有过犯的人，罪人必归顺你。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">神啊，你是拯救我的　神；求你救我脱离流人血的罪！我的舌头就高声歌唱你的公义。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">主啊，求你使我嘴唇张开，我的口便传扬赞美你的话！</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">你本不喜爱祭物，若喜爱，我就献上；燔祭，你也不喜悦。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">神所要的祭就是忧伤的灵；神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">以前总觉得，大卫的道德这么烂、却被称为“合神心意的人”，让人有点匪夷所思—是神的三观有问题、还是我的三观有问题？在讲完今天这个比喻，我好像更明白了一些。原来我既不认识神的圣洁和公义、也不了解神的恩典与怜悯。人靠自己遵守律法的道德品行再完美，也不过是一朵“恶之花”，从根儿上就是烂的；但人若认自己的罪、并且投靠神的慈爱和怜悯，就必得着。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，保罗说：“没有一个人因行律法能在神面前称义”(罗马书3:20)，但我们“如今却蒙神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地称义。神设立耶稣作挽回祭，是凭着耶稣的血，藉着人的信，要显明神的义。”(罗3:24-25) 感谢赞美上帝，他的圣洁公义与慈爱怜悯在十字架上相遇！我们因着相信耶稣，就在他宝血的遮盖下，被宣告无罪、得称为义。</span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/06/d261993448075a8613082ceecc6da0b6.mp3" length="6714998" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>27:59</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>常常祷告，不可灰心——2021年5月30日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/05/29/changchangdaogaobukehuixin2021nian5yue30rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 29 May 2021 14:45:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21149</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：路18：1~8 耶稣设一个比喻，是要人常常祷告，不可灰心。2 说：“某城里有一个官，不惧怕　神，也不 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/05/29/changchangdaogaobukehuixin2021nian5yue30rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21149-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/fab7a9a3da00a53be4625ea22ff4af72-1.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-size: 12pt;">经文：路18：1~8</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt;">耶稣设一个比喻，是要人常常祷告，不可灰心。2 说：“某城里有一个官，不惧怕　神，也不尊重世人。3 那城里有个寡妇，常到他那里，说：‘我有一个对头，求你给我伸冤。’4 他多日不准，后来心里说：‘我虽不惧怕　神，也不尊重世人，5 只因这寡妇烦扰我，我就给她伸冤吧，免得她常来缠磨我！’”6 主说：“你们听这不义之官所说的话。7　神的选民昼夜呼吁他，他纵然为他们忍了多时，岂不终久给他们伸冤吗？8 我告诉你们，要快快地给他们伸冤了。然而，人子来的时候，遇得见世上有信德吗？”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天我们要开始分享《路加福音》第18章。《路加福音》第18章前14节讲了两个比喻，一个是寡妇和不义的官的比喻，还有一个是法利赛人和税吏的比喻。我们今天要来看的就是第一个比喻：寡妇和不义的官。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、比喻的目的</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">《路加福音》18章一开头，第一节主耶稣就告诉了我们他使用比喻的目的，就是“要人常常祷告，不可灰心”。而从第7、8两节中出现的“伸冤”这个词，我们就可以知道这个不灰心是针对基督徒受逼迫或者遭遇不公而言的，例如：我们的会堂被扣押，王怡牧师被定罪煽颠，张春雷长老被污蔑诈骗，还有很多教会被取缔，很多教会学校被干扰……。而这样的逼迫什么时候是个头呢？我们为了大恒祷告了10年，结果到如今不仅我们还没有进堂，就是连原来有堂的教会也失去了聚会的地方。10年的时间并不短，我们的盼望不仅没实现，反而情况越来越糟，这时我们的最大挑战岂不就是不灰心吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">此外，这一段经文也可以引申应用在今生一切的苦难问题上，无论是疾病，是贫穷，是失去亲人，或是任何人间的痛苦，我们都不要灰心，且要恒切的祷告，因为主耶稣在此应许我们：上帝终久要来安慰我们，他必快来拯救我们。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、比喻的内容</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">为了鼓励在逼迫和痛苦中的门徒，主耶稣在此使用了寡妇和不义的官这个比喻。寡妇在古代社会可以说是最最软弱无助的角色，她们几乎在一切方面都处于劣势，所以圣经常用看顾孤儿寡妇来代表善行和美德，因为寡妇实在是最缺乏依靠和容易被欺负的。而在这个比喻中，这个寡妇的主张竟然得到了支持，这在法治并不健全，甚至是弱肉强食的社会是罕见的。有不少解经家认为这里的官并不是犹太官员，而是罗马委任的官吏，类似税吏，所以他们是一群毫无敬畏，道德极其败坏的人，甚至一顿饭就能收买他们，所以他们能行公义简直是不可思议。而寡妇在此伸冤并没有遵照任何潜规则，没有托关系走后门儿。也许这个官开始不理寡妇是想索贿，就好像腓力斯监禁保罗时屡次召见保罗谈论，其实并不是渴慕真理，而是指望保罗送给他钱。但圣经告诉我们，这个寡妇没有向官员行贿，也没有使用任何不正当的手段，她所做的，只是单单的去祈求，不断的去祈求。而那个官最终给寡妇伸张正义的理由也很有意思。并不是因为他善良，他根本不是包青天。圣经明确给这个官贴了个标签，毫不客气的称他为“不义的官”。并且向我们揭示了他的心理活动，他心里其实是想：‘我虽不惧怕　神，也不尊重世人，只因这寡妇烦扰我，我就给她伸冤吧，免得她常来缠磨我！’”由此可见，这个官虽然做了好事，做了正确的事，但是他的动机却一点也不正确，完全谈不上高尚，甚至可以说是自私，简直是儿戏，但是结果却是好的，事情就这样成了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、比喻的意义</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，这个比喻告诉我们什么呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">1、坚持正确目标，不行暗昧之事</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们基督徒可以把自己看成是那个寡妇。因为我们都是无权无势的小民，正如圣经所说【“弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。(林前1：26)”】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而且即使我们有什么人脉和资源，基督徒也不能像世人一样去行暗昧不义的事。这个寡妇所行的在人看似乎是愚蠢的，指望恶人良心发现的可能性有多大呢？你不给他送钱还指望他能给你办事？但寡妇并没有行不义，她所做的是正当的，虽然在人看是无用功，但事情竟然就成了。而且那个不义的官确实没有良心发现，但是因为别的原因，甚至是因为他的自私，结果却是伸张了正义。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实说到底这不就是神的护理吗？所谓神的护理，不是指上帝只能掌管基督徒，只能使坏人都变成基督徒然后才能配合神的旨意。护理乃是意味着上帝掌管一切，甚至包括人的自私也伏在神的掌管下。当然这不是指上帝使人自私，自私是人自己的选择，是人自己要负责任的。但人或好或坏，或出于良善或出于自私，他所行的都被上帝掌管，最终都要成就神的旨意，这也就是我们常说的“神让万事互相效力，叫爱　神的人得益处。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以保罗劝基督徒“我愿意你们在善上聪明，在恶上愚拙。”这不是保罗不懂江湖险恶，也不是保罗劝我们犯傻，而是上帝劝我们对他要有信心。真正的智慧是做正确的事，让神负责，而神必不辜负信靠他的人。而人的小聪明是使用不正当的手段，看上去也许一时有效，但其实凭小聪明行事不仅在天上没赏赐，就是在地上也往往聪明反被聪明误。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，愿我们都能像这个比喻中的寡妇，第一要坚持正确的诉求，不放弃追求真正公义的目标，但同时也要坚持正确的方式，即使在人看是无用的、愚蠢的，也不效法这个世界，即使为了正确的目的也不使用不义的方式，这才符合神的心意。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">2、不要灰心。</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">对于这个无权无势的寡妇来说，最难的就是持续不断的坚持，其实这个世界的黑暗她不一定完全不了解，所以一再被拒绝却还能坚持，一再坚持能够不灰心，这是很难的。想想我们自己就知道，到如今我们还不能进堂，聚会的地方也一再被破坏。我们的盼望还在吗？我们的心气儿还像当年一样高涨吗？我们的服侍仍然积极吗？所以，在长时间的黑暗中能不灰心是不容易的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而所谓灰心，其实就是心里断定不可能，就是心里断定没希望。但是世事真的可以完全预料吗？看上去不可能的事真的绝对不可能吗？寡妇求不义的官竟然成功了，而且不义的官做了好事却不是出于好的动机，这就说明世事其实难料，这个世界和人心其实都远比我们以为的要复杂的多的多。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个比喻的重点虽然是在于对比不义的官和上帝的心肠，但是这个故事其实还是很有现实性的。不义的官出于人们想不到的理由为寡妇伸张正义的事虽然出人意料，但这样匪夷所思的事其实是真的存在的，甚至在现实中还不少见呢。例如：我曾听说过这样的事，一个单位有两个人争取一个重要职位，双方都很有实力，而且背后各有势力支持，台上台下各种运作比拼，甚至不择手段，但最后二人实在不相上下，又都不愿意机会被对方得到，结果最后，机会竟然给了一个没什么实力，也没有背景，也没想参与竞争的人身上，这个人可以说是躺赢了。当大家都按照常理猜测A和B谁赢的时候，谁能想到结果是不起眼的C胜出呢？又有谁能看到和想到那些背后的较量和各人的心理呢？所以即使我们不是很属灵，就算我们看现实，如果我们不是被灰心蒙蔽了眼睛，我们只要看的现实足够多也应该知道世事难料，所以我们不该轻易就断定不可能了，没希望了，以致就灰心了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实，就是在我们身边也有很多似乎不可能的事发生。例如：冠辉长老的橡树工作室到今天还依然健在。大家都说言论出版越来越受限制，空间越来越小，但是这个空间也并没有人们担心的那样持续的、没有例外和余地的小下去。听说橡树最近还有重印和新书出版，这让他们自己都感到惊奇，但这就是现实。我们有时也会分析时局，但最终不得不承认我们不知道在隐秘的会议室里发生了什么，我们更不知道每个官员心里的想法，我们更不知道很多人很多不同的动机最后会促成什么事发生。但我们应当知道，很多我们以为有把握的事，最后却可能不成功，很多我们以为没希望的，结果却成了，这就是现实。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以有人以为信心是不现实的，是非理性的，但其实灰心也是非理性的，因为如果我们足够正视现实你就会发现，谁能断定什么是必然的呢？除了上帝，谁的手真能左右一切呢？所以亲爱的弟兄姊妹，信心不是不看现实，而是在现实的不可能中看到可能，是在人的作为背后看到上帝的作为。而灰心是只看到一部分现实，却看不到全部的现实，是只看到表面的现象却看不到上帝背后的掌管。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">并且灰心也是一种短视，因为历史告诉我们这个世界的黑暗时期并不是没有止境的。我们可以试想在世界大战中，在文革中人们的处境，远比我们现在痛苦、可怕的多了，但是最终历史并没有停留在极端的黑暗中，坚持下去终究可以看到曙光。但这也不是说在地上光明可以彻底战胜黑暗，我们所盼的本来就不是靠我们在地上彻底消灭黑暗，我们所盼的乃是基督再来亲自战胜魔鬼。但我们本着圣经也相信，神与他的教会同在，虽然有逼迫，但是神的教会不会被消灭，虽然有拦阻，但是神的教会不会无可作为，虽然有黑暗的时刻，但是上帝也必会保守他的儿女经历平安和复兴。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，为什么灰心呢？我们今天的处境并不是最糟的，即使更糟糕难道能使我们与神的爱隔绝吗？难道能拦阻上帝的掌管吗？难道真没有拓展神国的机会和可能吗？求主使我们不灰心，我们若不灰心，就能看见漫山的火车火马，就能看见与我们同在的比与他们同在的更多了！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">3、相信神的慈爱，并要恒切祷告</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在这个比喻中寡妇的祈求就好比祷告，她的诉求最终被满足就代表祷告不会没有果效。当然，寡妇所求的不义的官并不是对应上帝。这个比喻的意思是，如果连求一个没良心不公义的官都可能有效，那么祈求真正良善和爱我们的神怎么可能没用呢？所以鼓励我们不灰心的理由，除了我们刚才讲的历史和现实，还有一个理由就是上帝的慈爱。而对上帝慈爱的认知不是靠理性的分析，而是靠着信心和生命的经历。对每一个真基督徒而言，认识神的信心已经由圣灵赐给我们了，但这信心不是静态的，而是需要不断滋润、坚固，使之不断成长。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">谁能在逼迫的日子不灰心，谁能在争战的日子站得住呢？就是那些大有信心的人。但这信心往往不是在危机时才突然临到的，而是在平常的日子里一点一滴坚固起来的。所以，灵修习惯，顺服操练，参与侍奉，这些都是基督徒必不可少的生活内容，也是建立信心必不可少的途径。并且真正的信心也不是在外面履行宗教义务和满足宗教仪式，而是在生命中真的与上帝和相交。所以我们不仅要常常去聚会，更要常常问自己“我真信上帝吗？我真爱上帝吗？神的话还能感动我吗？我对神的国还有负担吗？”如果我们的心渐渐冷淡了，就要及时滋润和挑旺它。祷告的功用不仅在于求神解决外面的危机，更在于求神向我们显现，让我们认识，与我们相交。每一位基督徒总要从风闻有神变成亲眼看见他，并且越来越真实的看见他，那么在暴风雨来临的时候，我们才能不动摇。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，我们当中很多人已经信主多年了，但我们和神的关系究竟如何呢？是泛泛之交还是情谊深厚？2世纪士每拿主教波利卡普殉道前，法官劝他放弃信仰，他说：“我服侍上帝80年，他从来没有亏待我，我怎么能背弃他呢？”我想，波利卡普所说的服侍绝不是表面上的宗教义务，而是真实的与神相交，而80年就意味着他与神的关系是多么的深厚。谁能在危急时刻信任泛泛之交的朋友呢？谁能在生死关头为交情浅的朋友挺身而出呢？所以亲爱的弟兄姊妹，我们受洗几年了并不重要，重要的是我们受洗的年头要真的等于我们与神真实相交的日子才好。所以亲爱的弟兄姊妹，但愿我们都能成为神的老朋友，如果是这样，那么黑暗来临的时候我们就能不灰心，逼迫持续的时候我们也能站得住了！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">四、祷告决不徒然</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后我想说：我们的祷告决不徒然。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">有人因为祷告久了环境却没有改变，就灰心了，以为祷告没有用。但是我们要知道，祷告的用处不只在于改变环境，也在于，甚至更在于改变我们自己。祷告不能改变神的计划，但是却能使我们更理解和欣赏神的计划，以至于我们可以从疑惑和软弱变成甘心情愿的顺服。不要忘记，主耶稣在客西马尼园祈求天父挪去苦杯，但结果他得到什么呢？他得到的不是神挪去苦杯，而是得到面对十字架的平静。所以主的祷告落空了吗？神岂不是垂听了他的祷告吗？所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们谦卑自己，不强求神听我们的意思，那么我们就会容易明白神的意思了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主在这一段的最后一节说：“我告诉你们，（父神）要快快地给他们伸冤了。”这里的“快快”可能和我们理解的快不一样，但这个“快快”明显说明：第一，神并非不在意我们受苦，他的心肠是愿意早早拯救我们；其次，这也提醒我们需要警醒准备，也许神来的日子比我们以为的甚至希望的更早呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">并且圣经其实也解释了主还没来的原因，就是彼前1：6、7节说的【但如今，在百般的试炼中暂时忧愁，叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵。】还有彼后3：9节说【主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。】所以神的心意是但愿我们的生命经过试炼更加美好，不至于两手空空去见主，还有就是希望更多人能够认识他，其中就包括我们还未信主的家人。所以神岂是狠心不顾我们的痛苦呢？我们岂不该体贴神的心肠吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主在最后一节又提出一个问题：“然而，人子来的时候，遇得见世上有信德吗？”亲爱的弟兄姊妹，这个问题正是主向我们每一位听道的弟兄姊妹发出的，主必再来，主必快来，那时我们的信心如何呢？我们仍然在聚会吗？无论多么艰难也在聚会吗？我们仍然在服侍吗？我们仍然在赞美吗？仍然满有平安和喜乐吗？但愿我们的内心都能坚定的回答主“阿们”！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后让我以加6：9节来结束今天的证道：【（弟兄们）我们行善，不可丧志；若不灰心，到了时候就要收成。】阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/fab7a9a3da00a53be4625ea22ff4af72-1.mp3" length="6120240" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>25:30</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>神的国几时来到？——2021年5月23日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/05/21/shendeguojishilaidao2021nian5yue23rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 May 2021 15:43:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21123</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：路加福音 17:20-37 弟兄姊妹，主日平安！ 今天我们分享“路加福音”17章的最后一段经文，主题 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/05/21/shendeguojishilaidao2021nian5yue23rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21123-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/6c556f809e2353bf447e464b7115b0fb.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：路加福音 17:20-37</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天我们分享“路加福音”17章的最后一段经文，主题是与神的国降临有关的。</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt;">问题是由法利赛人提出来的，他们主动来问主耶稣“神的国几时来到？”显然法利赛人一直都在关注着主，他的一言一行他们都很感兴趣——当然不是为真心寻求明白与主耶稣和天国有关的事，若是早就该认识并跟随主了，而是为拿他的把柄、试探他。这次应该也不例外。法利赛人之所以此时提出这个问题，很可能是与前面主医治十个大麻风病人的神迹有关。这类的事一定传播得很快，法利赛人自然也听说了。因为主在回答施洗约翰的疑问时曾以“瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们”（路 7:22）作为凭据，宣告自己正是约翰所预言的那一位，就是弥赛亚。既然如此，法利赛人以“讨教”为名行试探之实，是完全有可能的。但神岂是能被人试探的呢？于是，主耶稣把握时机，揭示并教导门徒和众人有关神国降临的事，同时警戒依旧不肯谦卑的法利赛人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">随着主耶稣受难日期的临近，有关神的国及其降临的事，成为门徒及众人非常关心的话题之一。不仅此处，后面还有相关的记载。当一心期待神国降临的门徒与民众，面对如此特别的主与如此特别的事，又预感在耶路撒冷有大事将要发生，关注这问题自在情理之中。但门徒、法利赛人以及众人的观念与期待，与真实的神国及其降临却相距甚远，甚至是背道而驰。于是，主耶稣不仅借此机会纠正当时的人，而且借着记载下来的这些经文，也纠正今天的教会——因为我们常常与门徒们一样，眼目总是难以脱离属地之事。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">以下我们就从主耶稣的教导中，来学习与神的国有关的事，从而明白那属天的奥秘。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">已然与未然</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">法利赛人问“神的国几时来到？”隐含了天国尚未来到的假设。但从主耶稣的回答中，我们可以清楚地看到神的国一方面已然降临，但另一方面却又尚未完全成就——这就是我们常说的“已然与未然”。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">施洗约翰一开始传讲的信息就是“天国近了，你们应当悔改！”（太 3:2）主耶稣出来传道的时候，依旧是同样的信息——神的国已经随着主耶稣基督的道成肉身而降临在世上，并通过主耶稣的教导、所行的异能和神迹奇事、所呼召并一心跟随主的门徒、以及先知预言的应验等彰显在以色列人之中。尽管当时的人还不完全理解，但却不仅已经能看到其真实的存在，而且能感受到这国度的明显不同——门徒与法利赛人正好代表了接纳与拒绝的两个极端。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这国确实又“不是眼所能见的”。因为是属灵的国度，故就与世上的列国大不相同，因而大大区别于众人所向往、所期待的，正如主自己后来向彼拉多所宣告的那样：“我的国不属这世界”（约 18:36）。世上的列国，必须具有看得见的国土、国民与政府；追求的不外乎是属世的政治、经济、军事、文化的成就；其君王或统治者均高高在上、大有权势与荣耀。但神的国却完全与此相反，其国土是“神的旨意行在地上，如同行在天上”之处；其国民是各国、各族中肯谦卑跟随主的门徒；其君王则是降卑舍己神的儿子；这国不追求属世的权力、财富与辉煌，而是追求属天的真理、公义与圣洁——这样的国度，唯有属灵的人才能领受，唯有在主面前谦卑、敬畏的人才能进入。因此，对于门徒来说，这国确实已经在他们“心里”，因为他们已经认识并归降了天国的君王；而对于法利赛人和其他不信之人来说，这国就在他们“中间”，因为神的教会正在天下人间被建立。对于今天的信徒来说，这国已巍然屹立两千余年，我们与众圣徒一同置身其中，多么荣耀啊！你若看得清这属天的荣美，这世界的一切又何足挂齿呢？就如身为罗马公民的使徒保罗所见证的：“不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓 3:8）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这神的国同时也是尚未完全成就的。主耶稣第一次降临，取了谦卑人子的形象；要到第二次降临时，才显现为荣耀的君王。我们在世时受肉身的限制，所经历与体会的，只能是其中很小的部分而已。到主再来，身体复活，新天新地的时候才能享受其中一切的丰盛与美好。这其中必定还有更多、更大“眼所不能见”之处，正是我们的盼望之所在。在这个到处都只关注地上的享乐、很少有人举目望天的时代，你相信、默想并盼望天国吗？教会与基督徒的与众不同之处，就在于我们灵眼已经得开，已经得见天国的荣美。愿你我都能一边享受已然的，一边存着对未然的盼望，在世度寄居与客旅的日子，直到主来。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">时候与征兆</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">已然降临在世之神的国，凭信心就能认出来。而那完全成就的国度，也就是主耶稣的第二次降临，将在什么时候发生呢？事先有没有什么预兆呢？主耶稣接着的教训就给出了答案。人很有意思，越是未知的事情，好奇心就越重，发预言的所谓“先知”也就越多。教会历史上屡屡有人言之灼灼地预言主耶稣将在几时几时再来，尽管都已被证明是子虚乌有，但一点都不影响后来者的“勇气与热情”。其实，关于主什么时候再来，主自己的教导再清楚不过：“但那日子，那时辰，没有人知道，连天上的使者也不知道，子也不知道，惟有父知道。你们要谨慎，警醒祈祷，因为你们不晓得那日期几时来到。”（可 13:32-33）同样，主也在这里强调：“人将要对你们说：‘看哪，在那里！看哪，在这里！’你们不要出去，也不要跟随他们！”对于属神的奥秘，我们当心存敬畏，不被好奇心驱使，以免落入不敬虔、甚至妄称神之名的陷阱。该我们知道的，圣经已经启示明白了，我们就以此为满足好了。人之所以容易被迷惑，不就是不当的好奇心作祟吗？牢记摩西早就为以色列人划定的边界：“隐秘的事是属耶和华我们　神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。”（申 29:29）就能使我们远离诱惑，凭信心在世平安地度日，仰望主来的日子。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但天国的降临也并非完全没有迹象可循，以致我们只能在黑暗中摸索。在本段经文中，主耶稣至少提到以下三种征兆：第一是那日将突然来到，出乎所有人的意料，就像挪亚的日子洪水来到时的情形一样，也像罗得的日子所多玛、蛾摩拉被火焚毁时的情形。这就提醒我们，我们所过的每一天与每一刻，其实都当看为主来前的最后一天或最后一刻，都该谨守、警醒，随时预备迎接那大日的降临。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第二是当那日来临时，将有“好像闪电从天这边一闪直照到天那边”。闪电出现在天空，地上所有的人都能看见、都明白是怎么回事，不用什么人专门来向你解释，那日的征兆也是一样。中国的教会和美国的教会都看得见，北方的信徒和南方的信徒都有同样的结论。因此，若有某个人声称自己已得知主降临的日子或时候，是别人都不知道的，你一点也不要信他，因为那一定不是出于神的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第三个征兆是“尸首在哪里，鹰也必聚在那里。”这大概是个谚语，意思非常清楚。“动物世界”中常有这一类的映像，当一群秃鹫在某处盘旋时，那就意味着附近有动物的尸体，或是有濒临死亡的动物（这也是出于神奇妙的创造与护理）。当我们看见圣经启示的预兆越来越明显时，我们就知道主再来的日子近了。当今的时代，不仅地震、瘟疫、战争这类征兆持续不断，而且教会普遍软弱，甚至有点“尸横遍野”般惨不忍睹，不都是明显的征兆吗？主来的日子近了，我们要警醒啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">合宜与不合宜</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然那日子、那时候不是人能知道的，但却又一定会来，当如何据此度过在世的日子，就成为基督徒生活的关键。主举挪亚与罗得的日子为例，让我们看到不合宜的心态是什么样的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在挪亚的世代，尽管挪亚一直在造方舟，一直在传道，宣告大洪水的审判即将降临达一百二十年之久，但最后却只有自家的八个人得救。其余的人又吃又喝、又娶又嫁，依旧过着悠闲的日子，仿佛什么都不会发生一样。期间也许偶尔还会嘲笑一下挪亚，更多的时候则是对其言行漠不关心。同样，罗得的日子，所多玛人谁在意这外邦来寄居之人呢？他们依旧我行我素，甚至到了最后一夜，烈火的审判即将降临之前，罗得的准女婿们也没一个肯认真对待罗得的警告，反而选择随着所多玛一同毁灭。可悲的是，这样的情形在历史中不断重复。人们的心思都扑在这个世界上，关心的都是眼前的利益，却不肯为即将来临的审判预备什么。当洪水或烈火来临的时候，除了责怪自己，还有什么说的呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但我们这已经相信的人却不当与世人一样，而是应当如使徒彼得所告诫的：“亲爱的弟兄啊，你们既然预先知道这事，就当防备，恐怕被恶人的错谬诱惑，就从自己坚固的地步上坠落。”（彼后 3:17）既然主随时可能再来，我们就当警醒预备、忍耐等候，以主随时可能降临的心态度过每一天。特别是当各样的征兆不断出现的时候（就如当今的时代），就更当谨守、警醒。一个军人，尤其是战时当兵的，都懂得什么叫常备不懈，因为你不知道下一刻会发生什么，不知道何时会出发或投入战斗。于是，就预备好在最短的时间内收拾好行装，随时可以开拔上路。我们既追求成为属灵的精兵，岂不也当如此吗？在世生活，固然必须保有必要的世物，但却不是越多越好；固然需要认真过好每一天，但却不能忘记时刻默想天国。尤其重要的，是要持定“忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑”。切不可像罗得的妻子一样，怎么也放不下这个世界，即便已经出来了，还是恋恋不舍地回头张望，以致铸成无法挽回的大错。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣在此启示了一条反合性的重要属灵原则：“凡想要保全生命的，必丧掉生命；凡丧掉生命的，必救活生命。”是啊！舍不得放下今生的，怎么能得到永生的呢？背负着地上沉重的缠累，怎么能向上飞升进入天国呢？贪爱世界，是历世历代教会与基督徒面对的试探，有得胜的，但失败的也不在少数。也有不少人总企图“兼顾”天国与世界，听起来似乎满有智慧，结果却只能是两头都保不住。“向死而生”是基督徒的生命观，为主、为福音舍弃地上一切的见证历代都没有断过。我们所处的时代，世俗化太深了，不再珍惜这些了，结果就是教会软弱无力。从世界分别为圣、常备不懈的确都不容易，但如此行的人却是有福的。使徒保罗见证说：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:13）在人不能的，在神却凡事都能！愿我们都能像保罗一样靠主得胜。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">前提与后果</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但神的国之完全成就，即主耶稣第二次降临以先，有一件大事必须先成就——对当时的门徒与众人是即将要看见的，但对今天的教会则是完全显明的——就是主耶稣在十字架上的受难，以及其后的复活与升天。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">即便地上的改朝换代，或是一个新国家的诞生，往往也需要付出惨重的代价，决非一件轻松惬意的事。但其中的苦难，通常大部分都是由底层的民众承受的——既要在时代的裹挟中被迫付出，又难以在事后的利益再分配中得到补偿。但天国的成就，却是这国度的君王——我们的主救主耶稣基督——亲自去承受苦难，为我们这些罪人舍命流血付代价。就在主耶稣教导门徒与众人的此时，距离被鞭打、被羞辱、被钉十字架的苦难已经很近了，但他却义无反顾、一路向各各他前行。因为主知道前面还有荣耀的复活与升天，也知道这为完全成就天国所必不可少：“‘今天、明天我赶鬼治病，第三天我的事就成全了。’虽然这样，今天、明天、后天，我必须前行，因为先知在耶路撒冷之外丧命是不能的。”（路 13:32-33）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">显然，没什么人愿意相信并接受这样受苦受难的君王，更谈不上跟随了。对于正处于外邦罗马帝国统治之下的犹太人，甚至是主的门徒，就更不愿接受了。他们所期待的，是一位能像大卫王一样驰骋疆场，带领他们重现昔日辉煌的现世领袖，而不是谦卑至死的弥赛亚。由此可见，主耶稣被当时的世代弃绝——同样也被后来的世代弃绝——也就不难理解了。但也正是由此，凸显出了神与人、天上与地下的根本不同。世人所弃绝的，恰恰是神所宝贵、所高举的；而世人所推崇、所追求的，反而是神所厌恶的。就是我们这些信徒，若不是圣灵的开启与光照，也是不可能甘心相信与跟随的这样一位主救主的。我们既是天国的子民，明白这一切的奥秘，何去何从，可不该糊涂啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">神的国成就的那日，也就是主耶稣再来之时，我们现在居留的这个天地就完结了，历史将走到终点，审判随即展开，所有机会的门就都关上了——结局已定，谁也无法改变。不论“取去”或“撇下”的含义究竟为何，哪一个代表相信的，哪一个代表不相信的，都不影响我们明白其中清晰的教训：人将按着在世期间是否信主、是否接受并渴慕这天国受审判，信的人进天堂，不信的人下地狱。两个人刚才还在一起工作、吃饭、玩耍、交谈，两个人刚才还是夫妻、父子、亲朋，但那一刻一切就都永远改变了。这些事都是将来要真实发生的，不管你信与不信。世人当然不喜欢听这些，于是教会中就总有人企图淡化或勾兑，但“主的话安定在天，直到永远。”（诗 119:89）尽管无人响应，但挪亚却坚持不懈地传洪水灭地的信息；罗得虽算不上刚强，但却“常为恶人的淫行忧伤”。持守并传扬纯正而全备的真道，是教会与信徒义不容辞的责任！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然如此，我们就当趁着还有今日，努力传扬福音，抢救更多的灵魂。尽管社会环境日趋恶化，外在的逼迫不断加重，看起来似乎力不能胜，但也就是在差不多的时局中，保罗殉道前却叮嘱提摩太：“我在　神面前，并在将来审判活人死人的基督耶稣面前，凭着他的显现和他的国度嘱咐你：务要传道，无论得时不得时总要专心，并用百般的忍耐、各样的教训责备人，警戒人，劝勉人。”（提后 4:1-2）这不同样是吩咐我们的吗？惟愿我们能靠主站立得住，活出天国子民应有的见证。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，我们以“马可福音”一段论述天国的经文作为今天证道的结束。这段经文不仅重申了同样的主题，更提醒我们“要警醒”，以便坦然无惧地迎接随时可能降临的那完全国度：“在那些日子，那灾难以后，日头要变黑了，月亮也不放光，众星要从天上坠落，天势都要震动。那时，他们要看见人子有大能力、大荣耀，驾云降临。他要差遣天使，把他的选民从四方、从地极直到天边，都招聚了来。你们可以从无花果树学个比方：当树枝发嫩长叶的时候，你们就知道夏天近了。这样，你们几时看见这些事成就，也该知道人子近了，正在门口了。我实在告诉你们：这世代还没有过去，这些事都要成就。天地要废去，我的话却不能废去。”但那日子、那时辰，没有人知道，连天上的使者也不知道，子也不知道，惟有父知道。你们要谨慎，警醒祈祷，因为你们不晓得那日期几时来到。这事正如一个人离开本家，寄居外邦，把权柄交给仆人，分派各人当作的工，又吩咐看门的警醒。所以你们要警醒，因为你们不知道家主什么时候来，或晚上、或半夜、或鸡叫、或早晨，恐怕他忽然来到，看见你们睡着了。我对你们所说的话，也是对众人说：要警醒！”（可 13:24-37）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在主里纪念所有为主的名争战的教会、牧者和弟兄姊妹们！<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求主保守、祝福他自己的守望教会！</span><br />
<span style="font-size: 12pt;"><br />
阿们！</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/6c556f809e2353bf447e464b7115b0fb.mp3" length="6645408" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>27:41</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>“那九个在哪里呢？”——2021年5月16日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/05/15/najiugezainaline2021nian5yue16rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 14 May 2021 23:10:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21091</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：【路17:11】 耶稣往耶路撒冷去，经过撒玛利亚和加利利。【路17:12】 进入一个村子，有十个长大 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/05/15/najiugezainaline2021nian5yue16rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21091-8" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/390bd458307496ed9b462f6b76f4b270.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：【路17:11】 耶稣往耶路撒冷去，经过撒玛利亚和加利利。【路17:12】 进入一个村子，有十个长大麻疯的迎面而来，远远地站着。【路17:13】 高声说，耶稣，夫子，可怜我们吧。【路17:14】 耶稣看见，就对他们说，你们去把身体给祭司察看。他们去的时候就洁净了。【路17:15】 内中有一个见自己已经好了，就回来大声归荣耀与神。【路17:16】 又俯伏在耶稣脚前感谢他。这人是撒玛利亚人。【路17:17】 耶稣说，洁净了的不是十个人吗？那九个在哪里呢？【路17:18】 除了这外族人，再没有别人回来归荣耀与神吗？【路17:19】 就对那人说，起来走吧。你的信救了你了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前言：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上周主日的经文论到了基督仆人的职分和本分，能作基督的仆人已经是无比的恩典了，听从基督一切的命令都是应当的，顺服并非是功德，而是本分和荣耀。这不是上帝对我们苛刻，不顾我们的需要，只让我们牺牲，消耗我们的生命，反而这是基督的爱在催促我们不止息地奔走，在服侍的过程中祂赐更多的恩典和能力，喜乐和满足，也正是在这个过程中祂亲自建造我们，让我们的生命更加丰盛。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，从来就没有是谁先给了神，神后来要偿还给他的（罗十一 35），从来都是神先赐人恩典，然后再赐恩典，随后又赐恩典，恩上加恩。今天的经文就论到了领受恩典之人最基本的本分，以及上帝乐意赐更大的、出人意外的恩典。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">十个大麻风病人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在这个故事中，路加先说明发生的时间地点，或者更准确地是事件发生的背景。这是发生在耶稣前往耶路撒冷的途中，表明耶稣正在向着神所定的受难时刻行进。这就提醒我们，主耶稣这一路所行的神迹奇事，都是在朝向这个目标的过程中发生的，是为着这个目标而有的。// 这就是当施洗约翰心里有疑惑时让门徒问主耶稣：“那将要的是你吗？还是我们等候别人呢？”（太十一3），主对他的回答：“你们去，把所听见的所看见的事告诉约翰；就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子看见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的，就有福了”（太十一4-6）。甚至，这里藉着九个犹太人蒙恩后对耶稣的离弃，已经暗示了在耶路撒冷犹太人对弥赛亚的弃绝。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“经过撒玛利亚和加利利，进入一个村子”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">并且特地指明这个地方的特殊性，在撒玛利亚和加利利的交界处。加利利虽然被耶路撒冷所轻视，但还是属于犹太人的区域，而撒玛利亚因为历史上血统和信仰与外邦异教的掺杂，就被耶路撒冷完全地定罪和弃绝，犹太人对他们的厌恶甚至超过对其他外邦人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">虽然犹太人看撒玛利亚人在信仰上并不纯正，但撒玛利亚人都视摩西五经为他们的信仰经典，因此，轻视的和被轻视的都是照着利未记的律法条例来处理麻风病人。麻风病人要离群索居，他们自己“衣服要撕裂，也要蓬头散发，蒙着上唇，喊叫说，不洁净了，不洁净了。灾病在他身上的日子，他便是不洁净，他既是不洁净，就要独居营外”（利十三45-46）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">共同的苦难，令犹太的麻风病人和撒玛利亚的麻风病人竟然住在了一个村子里（这个所谓的村子可能就是专门给麻风病人所预备的隔离聚居地）。犹太人和撒玛利亚人彼此远离，被他们隔离的人，却因为被隔离而聚居在一起。当然，他们只是不得已住在同一个村子里（正常情况下这不大可能），也可能日常生活中犹太麻风病人和撒玛利亚麻风病人彼此之间依然保持着距离。但至少，被自己的族群所隔离，在某个意义上令他们多少突破了些他们原本族群之间的隔阂。当世界远离他们的时候，世界在他们身上的某种束缚也远离了他们。以至于，他们竟然可以作为一个十人团体一同来寻求耶稣。// 若痛苦能让人从罪恶中清醒，能突破罪的某些辖制，让人来寻求上帝，那么痛苦也因此就具有了意义。但让上帝痛心的是，罪人常常是当痛苦解除之后，往往又会再次滑落到罪恶中，白受很多的苦。// 因此，真正令他们彼此远离的是他们对上帝的远离，真正能令人彼此靠近的是我们对上帝的靠近。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“有十个长大麻风的迎面而来”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣是特意为他们而来，因此他们能迎向耶稣。虽然这个村子是被隔离的，但并非完全与世隔绝，生活的基本供应还是需要周围村子里的家人朋友给送过来。显然，这十个大麻风病人通过某种方式听到了关于耶稣的一些事情，比如耶稣所行的神迹奇事，人们对于耶稣身份的诸多猜测和传闻，等等。所以当他们听说耶稣来到这个村子的时候，他们把握这个时机，迎着耶稣而来。他们虽然遵照律法的规则不敢靠的太近，只是“远远地站着”，但他们却“高声说，耶稣，夫子，可怜我们吧”。他们敢于主动来见耶稣，表达了他们内心深处求医治的渴望，甚至从某个角度来说，他们通过道听途说就敢于有所行动并呼喊，这已经算是某种信心的表达了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然是个村子，可能这里面不止这十个麻风病人。若还有其他人，却只有这十个麻风病人来迎见耶稣，就表明其余的人内心已经完全绝望了，他们对自己的今生、对于得医治已经不抱什么希望。他们也听说了耶稣的名声和事迹，但这对他们却没有什么触动，也对耶稣没有什么期望。他们已经心如死灰，连起身来试一试，博取万一真能得医治的那一丝可能的想法都没有了。而这十个人，不管他们内心的渴望和想法怎么样，他们能来寻求耶稣，就表明他们对自己的人生没有放弃，还有渴望；其余的人虽然活着，已经死了。其实，只要还有生命的气息，有一点可以行动的力量，有一丝可能，就表示上帝的恩典还在，那么就应当抓住任何可能求助的机会来解决我们生命当中那些我们无能为力的问题。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">对于基督徒而言，更是永远不要绝望，只要你的神还在。哪怕你看自己，看环境，很多事理性判断没有什么可能性，感觉上也没有什么希望了，但你只要内心还相信上帝是真实的，祂是乐意帮助我们的，那么就应当心存盼望，持定不放。上帝不一定照着我们所期望的时间和方式来解决问题，但是上帝一定能解决问题，而且上帝的解决方案比我们所期盼的要好。基督徒应当比这十个麻风病人有着更大的勇气和信心来求主耶稣，求祂赐医治我们心灵软弱和疾病的恩典。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“你们去，把身体给祭司看”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">通常对大麻风病人医治的神迹之后，主耶稣都是吩咐他们“去把身体给祭司察看，献上摩西所吩咐的礼物，对众人作证据”（太八4）。但这次主耶稣对这十个麻风病人的医治，跟之前对麻风病人的医治有很大不同。比如，三卷对观福音书都曾记载“有一个长大麻风的来拜祂说，主若肯，必能叫我洁净了。耶稣伸手摸他说，我肯，你洁净了吧。他的大麻风立刻就洁净了”（太八2-3，可一40-43，路五12-13）。这次主耶稣并未摸他们，也没有应许说必定医治，而是提出一个要求，让他们去把身体给祭司看。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这可以看为是对他们某种程度信心的挑战。实际上，主耶稣这么说，已经是给了医治的应许。主耶稣很清楚利未记关于麻风病人洁净之后重回社群的礼仪规则，只有先洁净，才能去找祭司查验。如果主耶稣不给医治的恩典，却要求他们去将身体给祭司察看，祭司一看竟然还是大麻风，这不是在欺骗和戏弄他们吗？所以，他既然让这十个人直接去找祭司，所隐含的意思就是已经医治你们了，只是你们现在还没有看见，具体哪个时刻得医治你们也不知道，或者是在刚出发，或者是在大祭司快来的时候，但已经给了这恩典了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">他们求了，耶稣回应了。现在到了他们回应耶稣话语的时刻。但在他们此刻还没有看到他们的身体得医治，他们此刻并未亲眼看到！但他们却听到了让他们去找祭司的命令。照律法，洁净后，才能去；现在，只有耶稣的话，还没有被洁净，却已经要求去了。这个次序上的张力，对信心的挑战很大。理想信心状态下的回应是，这些人都有“我现在虽未看见，但我信我是已经得着了”（可十一24）这样的信心，那么这人自然就能带着依然长满大麻风的身体动身去找祭司。他在迈步去找祭司的时候，可能心里所想是，或许我抬脚一走就得医治了呢？或许我走到半路才是医治的时刻呢？我并不知道具体哪个时刻，但既然耶稣说了，让我去，那么他必然在某个时刻让我得着洁净，一定是在祭司看见我之前。次之信心状态下的回应是，这人可能心里想“这个叫耶稣的人靠谱吗？也不为我们祷告，也不宣告我被医治了；没有让我先看见医治，就要求我去找祭司，嗨，死马当做活马医吧，既然他说了，我就试一试，万一走半路就好了呢？”。这后一种心态，我们觉得这都不能称为信心，最多称为一种渴望下的无奈；这都不能称为顺服，最多称为一种尝试。但因为他们面对的是永生上帝的儿子有这样的渴望和尝试，因此这种半信半疑的心态也可以看为某种信心，心里带着疑惑的顺服也是顺服。这十个人的心里状态很可能就是这后一种。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“他们去的时候就洁净了”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">不管他们里面的心态和想法如何，毕竟他们真的就去了。他们也真的就得着了他们顺服的果效。路加的记载中没有更具体说明到底是在哪个时刻医治的神迹临到他们身上。可能是半路就被医治了，也可能是快要到祭司那里的时候才发现被医治了，越往后得医治，对他们信心的挑战就更大。但从路加上下文记叙来看，很大可能不是在快要见着祭司的时候才得医治，而是他们一出村子就得了医治。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">就是这样一种“软弱”的、半信半疑的信心，却令他们经历了一生中难以置信的神迹！上帝乃是慷慨的上帝！这一幕应该成为他们一生铭记在心的重大时刻，值得他们去向每一个见到的人传讲。因为对于一个大麻风病人来说，他们人生中最大的梦想就是被医治重回正常人的生活。此刻，他们的人生梦想因为遇见耶稣竟然实现了。这本来只是梦想中不切实际的期望，但梦想成真了。他们此刻的内心可能是震惊，是狂喜，或者手足无措的失态、痛哭，我们不知道他们此时的感受和表现，若有人经历过那种绝处逢生，经历过那种万分期盼却又知道毫无可能，竟然发生了的事情，可能能体会一二。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">被医治之后，接下来他们会做什么呢？// 虽然这个故事是一个重大的神迹事件，但是在路加的笔下似乎有意在淡化神迹奇事的色彩，对于这十个人身上所发生的这件极为重要的事情，只有一句话“他们去的时候就洁净了”。我想，很可能路加是为了突出故事的后续转折；后面的转折才是这个故事的高峰。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">只有一个回来感谢神</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这十个人发现自己得洁净，被医治了。然后，他们就分成了两队，九个人就“照着耶稣吩咐他们的话”继续向前走，要去见祭司。有一个人却“没有听从耶稣的吩咐”接着去见祭司，而是返回来找耶稣。// 大麻风病人在旧约律法规定中不但要离群索居，并且若是得了医治，也不可以自行回归社区，而是需要先去见祭司，让祭司查验，在营中再隔离七天（应该是被再观察七天），并要进行一套很复杂的献祭礼仪才能让他们重回会众当中。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“内中有个人见自己已经好了，就回来”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">90%的人选择去见祭司，只有一个人选择来见耶稣。这个人的反应看似是一个少数的、不寻常的。从人性的自我中心来说，梦寐以求的好事发生了，大神迹行在了自己身上，在欣喜若狂中，赶快去把剩下的手续走完，越快回归家庭和正常社会越好，其他一切都可以先放一放，免得万一中间若再出点什么意外，令他们看来已经唾手可得的美好生活又从手边滑走了可就不好了。多年的痛苦即将解除、无比的期盼即将实现，这一刻可能令人心里紧张又恐惧，他们所有的心神都已经投注在这件事上，或者被这件事所充满和淹没了。耶稣？等我们无比期盼的正常人的生活真的落实之后再说吧。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但从人性里面存留的良知来说，看见发生在自己身上这么大的医治神迹之后，难道不是第一时间想到对上帝的感恩，对那个让他们去见祭司的耶稣去表达感谢吗？但十人中只有一个人是这样的反应。他看见医治的恩典之后，没有先去找祭司，而是马上返回来找耶稣。在其他九个人看来，被医治之后最重要的事情是去找祭司回归正常生活，来感谢耶稣并不放在第一位考虑。对于这个人来说，蒙恩之后第一时间来找耶稣才是最重要的，然后才是其他事情如何进行。很可能，这个撒玛利亚人知道，如果照着律法规则去作，再见耶稣至少得七天以后，这还是得走完查验隔离七天后第一时间能寻见耶稣的情况下。因此，这个人的反应才是一个正常的反应，已经得了医治，找祭司查验什么时候都可以，但找耶稣表达感谢并非是什么时候都可以，就像主耶稣所说的“因为常有穷人和你们同在，要向他们行善，随时都可以，只是你们不常有我”（可十四7）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这可能就是我们今日遇见耶稣，蒙恩之后所要面对的人生选择，是第一选择先去享受蒙恩之后今世的生活，还是第一选择先来回到耶稣面前来表达感恩呢？是把施恩的上帝放在第一位，还是把上帝所赐的恩典放在第一位呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“俯伏在耶稣脚前感谢祂”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路加记载这个人“见自己已经好了，就回来大声归荣耀与神，又俯伏在耶稣脚前感谢祂”。这里的归荣耀与神，和俯伏在耶稣脚前感谢祂，形成并列的表达，已经清楚地表达了这人是把耶稣当作上帝来敬拜的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这人显然认识到，这是上帝的荣耀藉着耶稣显在了他的身上。若他对旧约律法很熟悉，知道医治大麻风是弥赛亚来临的事工特征之一，很可能此时他就已经开始思想，并在圣灵的引导和开启之下就有了对耶稣是弥赛亚的信心。圣灵的工作是奥秘的，但并非是完全不可琢磨的。过去律法的知识，对上帝的思想渴慕，今日所蒙的神迹医治恩典，加上圣灵所赐内心的感恩，在这诸多因素的作用之下，这人不单单得着了身体被医治的神迹恩典，更是得着了心灵被苏醒的更大恩典。在这个意义上，他回来向耶稣俯伏敬拜，表达感谢，反而是在他身上上帝更大恩典的显明，不仅是他对耶稣先前医治大麻风恩典的感恩表达，更是上帝恩待他的表现。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而从一个人正常的理性来看，若一个人有属灵的知识，又有实际的恩典临到，却还不来寻求上帝，这人的罪就无可推诿了。就像主耶稣出生不久，有三位从东方来的博士要来拜祂，但不知道具体在哪个城里，犹太的祭司长和民间的文士非常熟练、专业而确定地引用旧约先知书告诉他们在犹大地的伯利恒（太二5-6）。令人惊诧的不是他们对律法的精通，而是他们说完就完了！他们在两个层次上罔顾上帝的恩典，一旧约律法，二东方三博士。他们知道上帝赐给他们弥赛亚的预言，上帝有从遥远的东方差派外邦人来提醒他们，弥赛亚已经降临了。但他们竟然觉得此事跟自己毫无关联，他们对弥赛亚降临的关注还不如希律呢。他们哪怕抱着万一弥赛亚真的降生在了伯利恒了呢这样的心态，他们也不会说完就走了。他们心里竟然能没有丝毫对弥赛亚的寻求和盼望。他们研究律法完全是为了满足自己的肚腹和虚荣。律法于他们而言只是纯粹的知识，丝毫不触及他们的心灵和生命，他们不为所知道的和所看见的，有任何一点作为。圣灵就不再给这样的心灵有更多的恩典。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“那九个在哪里呢？”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">看到有一个人回来表达感恩，主耶稣就发出了一个三联问，“洁净了不是有十个吗？那九个在哪里呢？除了这外族人，在没有别人回来归荣耀与神吗？”，这三个问题可能不是对着这个回来的人，而是主要向着门徒发出的。为要激发门徒对这事的思考。这不是一件寻常普通的事情，这当然是大麻风被医治的神迹奇事，但是神迹的恩典不是这件事的重心，更应当思想的问题有两个，</span><span style="font-size: 12pt;">十个人蒙了同样的恩典，竟然回来感恩的人只有一个。领受了如此大的恩典，感恩只有十分之一。缺乏感恩并非只是这里的九个犹太人，这是今世罪人的普遍特征，甚至这也是基督徒的生命常态（当然，这是不正常的生命状态）。跟上帝所赐的恩典相比，我们的感恩却极不相称，可能恩典和感恩的比值在很多人身上还远不及十分之一。// 我们的感恩如此之少，似乎我们只要在口头上稍稍表达一点对上帝的感谢，上帝就已经得了祂当得，我们也就给了与上帝所赐恩典等价的回报了，我们跟上帝两清了，谁也不欠谁。或者还觉得我都感恩了还不继续赐我更多的恩典？就像一个犯罪的人会说我都道歉了你还要怎样，似乎道歉就能抵消犯罪的后果似的。因此，“神阻挡骄傲的人，施恩给谦卑的人”（雅四6）。对于那些罔顾上帝恩典的人，就是那些蒙了更多恩典，却轻看所领受的恩典，将上帝的恩典当作平常，甚至弃如敝履的人，上帝就任凭他们留在自己的虚妄和无知中，保罗也有论到这些人的话“因为他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。自称为聪明，反成了愚拙”（罗一21-22）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那九个弃耶稣而去的人竟然都是犹太人，反而回来感恩的人是一个被犹太人所轻视的撒玛利亚人。路加特意说明这唯一一个回来感恩的人“是撒玛利亚人”。这是路加福音记叙的特点，就是格外关注那些被轻视、被压制、被边缘、被欺压的群体，上面提到过撒玛利亚人是被犹太人特别歧视和排斥的人。但这个被犹太人藐视、看不起的人，却比自以为更敬虔、更认识神的犹太人所作更好，也更蒙神的喜悦。这对犹太人来说一个很大的刺激。堕落的世界里，人们更看重那些有权有位的，有钱有势的，人们更看重那些相貌、学识、能力出众的人，人们有意无意地轻视和忽略那拥有少的人，视他们为底层和边缘；因为人们以拥有的多少，来衡量一个人的重要程度。但拥有属世东西多的人，依靠上帝通常就更加困难。故此，在路加的笔下，上帝却是那位看顾孤儿寡妇和寄居的，看顾贫穷、困苦和悲哀者的神。这不是上帝的不公平，因为谁也不配得上帝的恩典，像耶和华上帝曾对摩西所说的那样“我要恩待谁就恩待谁，要怜悯谁就怜悯谁”（出三十三19）。祂的智慧和美意超过我们的理解，就像使徒保罗后来所说的那样“弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。 神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧。又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。神也拣选了世上卑贱的，被人厌恶的，以及那无有的，为要废掉那有的。使一切有血气的，在神面前一个也不能自夸”（林前一26-29）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">// 主耶稣称呼这个撒玛利亚人所用的“外族人”这个词，在新约圣经里只出现在这一节经文中，据说这个词语曾用在耶路撒冷圣殿内院入口处的石碑上，碑上写着“外邦人入内，必死”。撒玛利亚人是没有资格进入圣殿里面来敬拜神的，唯有犹太人才可以进入内院。犹太人以此为荣，他们认为自己是天选之子，比别人更蒙神的喜悦，因此他们很多人进入圣殿时里面带着自豪、自义和骄傲，法利赛人尤其如此（路十八11）。但犹太人面对弥赛亚，神的儿子，耶稣基督，这真正上帝显于世界的“帐幕”，却不来敬拜，反而是不能进入圣殿的撒玛利亚人来敬拜，来俯伏感谢。这不仅让我们想起主耶稣曾对那个撒玛利亚妇人说的话“妇人，你当信我，时候将到，你们拜父，也不在这山上，也不在耶路撒冷。&#8230;时候将到，如今就是了，那真正拜父的，要用心灵和诚实拜祂，因为父要这样的人拜祂”（约四21，23）。显然，凡是在基督里来敬拜神的，就是在心灵和诚实中的敬拜，就是真正对上帝的敬拜。基督就是神的国度在这末世的彰显，凡在心灵里面认出基督，并迎接基督居住在心里的，这人就是在神的国里了（路十七21）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个九比一的对比中，可能也暗示了主耶稣曾对厌弃祂的加利利人所说的话应验了，那就是先知在自己的家乡都不被尊重，因此，“先知以利沙的时候，以色列中有许多长大麻疯的；但内中除了叙利亚国的乃缦，没有一个得洁净的”（路四27）。如今这一幕再次上演。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">你的信救了你</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">神迹并不能让人转向耶稣</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">看到只有这一个人回来感谢耶稣，我们再次看到，神迹奇事并不能令人悔改归正。之前乞丐拉撒路故事中那个在地狱里痛苦的财主给亚伯拉罕出的传福音的方法就是用神迹奇事来折服人心，这就是罪人认为最有力的方法，像使徒保罗所说的“犹太人是要神迹，希腊人是求智慧”（林前一11）。但神迹奇事只能在表面上让人俯伏，并不能让人从内心真的对上帝有顺服和敬拜。施加在罪人身上的可见恩典并不能令罪人的心灵回转，比如空气、水、食物、亲情、秩序等等这一切，尤其是空气水食物从某个角度来说比疾病得医治要宝贵得多，因为没有空气连活都活不成，得病了至少还活着，但这一切人们已经得到的恩典并未令罪人心怀感恩，心朝向神，反而罪人觉得这一切都是我们应得的。若没有对已经有恩典的感恩，即使给神迹医治这样的恩典，也不能让罪人就真正感恩了。可见，心灵的麻木不是外在可见恩典能够令其恢复的，心灵的贫穷、刚硬、坏死，必须是更为超越的属灵的恩典才能医治。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这个故事中，神迹奇事的能力连外在的让人俯伏都没有做到，这九个领受了上帝神迹医治恩典的人，连回来感谢耶稣都没有，他们领受了他们人生中除了被造之外迄今为止最大的恩典，从今世来看，这是救命大恩。他们终于能重回正常生活了，他们立刻就被医治恩典的快乐所充满了，他们立刻就把那位恩待他们的耶稣抛掷脑后了。他们把过一个正常生活当成是他们人生的最高理想；在他们看，得了这么大的医治恩典了，我已经无所求，耶稣也不能再多给我什么了。至于是否感谢祂，我想他们并非是没有想过，而是没有放在一个重要的位置上。他们可能觉得有太多比回来找这个拿撒勒人耶稣更为重要的事，他们有太多爱的人和事情了，施恩拯救他们的耶稣还排不到前列。等到过了几天，他们想要来回来寻找耶稣的时候，这个时候耶稣已经离开这个村子了。他们可能无比遗憾地说，嗐，来的有点迟了，人家已经走了，以后再找机会吧。// 将来上帝定他们罪的时候，他们不能说我曾回去找去了，可是，耶稣已经离开了。难道耶稣要一直停留在这里专门等候他们来表达感谢吗？为了让他们能表达感谢，还得就他们合适的时间？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">大麻风得医治的恩典只能让他们从隔离区重回堕落世界中的正常社会，却不能让他们从有罪的世界回到上帝的国度，回到耶稣的面前。他们的确蒙了大恩，但是他们回应恩典的方式却让他们错失了他们人生中最大的蒙恩机会。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“你的信救了你”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">神迹奇事的目标并非只是为了医治我们这必朽坏的身体，因为医治之后还会死亡；所以，神迹奇事的目标是藉着对身体的医治让人来思想，这行医治神迹的耶稣到底是谁呢？想要身体得医治或者今世很多难处得解决的渴望，要转化为认识和信靠耶稣的力量，这就是神迹的意义。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们可以把这个故事中的信心分为三个层次，第一个层次就是这十个大麻风病人迎见耶稣呼喊怜悯的信心，第二个层次就是听见耶稣的话之后这十个人就都照着去行的信心，第三个层次就是这人在得医治之后第一时间就赶回来归荣耀给神，并俯伏感谢耶稣的信心。前两个信心十个人都有，这两个信心与其说是信心，不如说是一种身体要得医治的强烈渴望驱动之下，其实并不不报什么太大希望的尝试，万一就行了呢！当这种渴望遇见耶稣的时候，上帝本着祂的怜悯和慷慨就真赐给了他们医治的恩典。第三种信心唯独这个撒玛利亚人有。第三种信心的宝贵之处在于，这种信心超越了渴望身体得医治这个层面，而是上升到渴望认识耶稣亲近耶稣的层面。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这样的信心可以让人得着比身体得医治更为宝贵的医治，就是灵魂的救恩。当这个撒玛利亚人回来找耶稣时，在他身上一件比大麻风洁净更为重大的神迹奇事再次发生了，神赐给他整个生命得着称义的恩典，灵魂得以复生。大麻风被医治的神迹已经是不配得的、不可思议的恩典了，这个撒玛利亚人没有想到的是，一个更大、更宝贵的恩典再次临到了他身上。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其余九人的内心世界可能是：我只要医治，至于这医治从哪里来我并不关心。这人的内心是：我得了医治，这医治是谁给的呢？是渴望神迹呢？还是渴望行神迹的神呢？这就是具有本质不同的信心类型。神迹和行神迹的神哪个更重要呢？医治是恩典和能力，恩典和能力与赐下恩典和能力的上帝，哪个是我们更渴慕的呢？这个世界的价值观取向是更关注能力过于关注人，你拥有的多，人们对你的关注和尊重就多，反之就少。其实，人们并非是关注你，而是关注自己，因为你所有的或许可以为我所用呢，最不济你的能力也不要损害到我，所以我很郑重地对待你。这就是福音书中虽然有许多人来簇拥耶稣，耶稣却不把自己交托给他们，因为祂知道很多人并不是渴慕上帝，而是来得饼吃饱。人们并不关心上帝，也就不关心自己的灵魂状况和去向了。他们得了医治，却远离了耶稣，所谓买椟还珠就是这样。// 事实上，能有遇见耶稣的机会，是一个人一生当中最大的幸事，就像今日很多人能听见福音一样。而相比于遇见耶稣可以得着一些今生的好处而言，认识耶稣是谁并跟随祂，才是最重要的，上帝所赐的最大的礼物、最可宝贵的，不是病得医治、发财平安，而是耶稣自己，如诗人所说“我的好处不在你以外”（诗十六2）。重要的不是脱离疾病，而是脱离罪和死亡。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">这人对耶稣的寻求、感恩和敬拜，就是这人信心的表达，这样的信，不但能救灵魂，也能救身体脱离永远的死亡，而非是脱离暂时的疾病。全人的拯救，这才是基督施行神迹奇事，医病赶鬼的目标所在。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“起来，走吧”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上帝并非不顾人的基本需要，也不是不让我们尽到对家人的责任，而是祂愿意人能分清主次先后的顺序，“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了”（太六33）。因此，看到这个回来俯伏感恩的撒玛利亚人，主耶稣就告诉他说“起来，走吧”。就是告诉这人，你能第一时间回来表达对上帝的感恩和对耶稣的感谢已经蒙神的喜悦，并且神又赐更大的恩典给你，就是认识基督。后面祭司查验及家人相见就都可以去进行了。上帝从来不吝啬和苛刻，罪人才常薄情寡义和忘恩负义。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">结语</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣曾说过“被召的人多，选上的人少”（太二十二14），若从人对恩典回应的角度来说，可以说蒙恩的人多，感恩的人少。有人透过所蒙的恩典就去寻求耶稣，有人领受恩典后反而远离上帝，就是在乎这人对上帝的感恩是否超过了这人对所领受恩典的看重。对恩典不同的回应，从某个角度决定了一个人后续所蒙恩典的多少。因为，上帝赐恩的目标从来不是让人停留在这已经赐下的恩典中，上帝的良善、慷慨和智慧使得上帝赐恩的目的永远是要藉着恩典的赐下要赐更多更大的恩典，就是我们对上帝的认识、敬畏、亲近和爱更多。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一个把焦点放在今生所得的人，不会把赐予恩典的那位放在心上。而把焦点集中在今世的福分上的人，基本上也不会有真正的满足和感恩；因为无论赐予多少今生的好处，总是不够的，哪怕人得着了万国的荣华，也不能令其满足。人若试图以今生的所得令其心灵得以满足，其结果就是无穷尽的索取和空虚。因此，得着今生很多的福分当然值得感恩和喜乐，但你如何面对施恩的耶稣，才是决定生死祸福的根本。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，我用大卫所写的一段诗歌作为今日证道的结束“我的心哪，你要称颂耶和华。凡在我里面的，也要称颂他的圣名。我的心哪，你要称颂耶和华，不可忘记他的一切恩惠。他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕”（诗一零三1-4）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">回应诗歌：《380 我的心你要称颂耶和华》</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/390bd458307496ed9b462f6b76f4b270.mp3" length="9780492" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>40:45</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>理所当然的侍奉——2021年5月9日主日讲章/冠辉长老</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/05/08/lisuodangrandeshifeng2021nian5yue9rizhurijiangzhang-guanhuichanglao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 May 2021 05:58:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21076</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文 路17:7-10 引言 荷兰清教徒神学家布雷克写过一本书，名叫《理所当然的侍奉》（The Chris &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/05/08/lisuodangrandeshifeng2021nian5yue9rizhurijiangzhang-guanhuichanglao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21076-9" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/ef35509e2658c3f0ff59a9297e988a6f.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文 路17:7-10</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">引言</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">荷兰清教徒神学家布雷克写过一本书，名叫《理所当然的侍奉》（The Christian’s Reasonable Service），全名是《基督徒理所当然的侍奉》。这名字立刻让我们想到《罗马书》12:1：“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是理所当然的。”布雷克正是以这节经文为基础拟定这本书的书名。他在自序中指出，在始祖堕落之前，神呼召人从事使人愉快的使命；在堕落之后，这一使命变得艰难，但神的旨意仍是让每个人忠心地从事神呼召他去做的召命。召命是否属灵，关键在于我们完成召命时的心灵状态和方式。人应甘心乐意地履行今世的责任，以此来侍奉上帝，荣耀上帝。今天我们要分享的这段经文，主题就是理所当然的侍奉。接下来，我将从三个方面来分享。第一点，我们是基督的仆人；第二点，仆人当如何侍奉；第三点，侍奉当存怎样的心态。分享之前，我们一起祷告。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、我们是基督的仆人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个比喻并不是那么好理解。整个故事很短，上下文没有清晰的背景说明。乍听起来有点苛刻，有点刺耳，仿佛不近人情。我们今天的文化与当时差别很大，这一点更增加了理解的难度。我们先来看看这个故事的上下文。路加福音17章1-10节是耶稣在上耶路撒冷的路上对门徒的教导。这10节经文包含四个主题，绊倒人、饶恕、信心和侍奉。这四个主题都与做门徒相关，前两个涉及与弟兄姊妹的关系，后两个涉及与神的关系。今天我们要分享的，是第四个主题侍奉。我们作为神的仆人，侍奉神是理所当然的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">“仆人”（doulas）在希腊原文中是奴仆、奴隶的意思。奴隶或仆人在古代社会是日常生活的一部分。在公元一世纪的罗马帝国，约有百分二十到三十的人口是奴隶。奴隶制在古代社会并非以种族为基础。人们成为奴隶，原因不尽相同。有的是在战争中被俘成为奴隶，有的是因犯罪被罚为奴隶，有的是因负债无法偿还卖身为奴，有的因父母是奴隶，生而为奴，还有的甚至选择做学徒而为奴。奴隶的社会或经济地位差异也很大，有的奴隶是国王或大臣的家宰，不仅权力很大，而且相当富有。但是，不管他们是因为什么原因成为奴隶，也不管他们的社会、经济地位如何，他们都是完全属于主人的，他们自己并没有自主权。他们的责任就是服侍主人、效忠主人、尊荣主人。这是他们作为仆人的本分。今天，我们生活在一个高举平等、强调权利的时代，很难理解和接受仆人的地位。不过，对于当时的门徒，耶稣要表达的意思应该并不难理解。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">圣经从不同的角度谈到基督徒的身份。我们是神的儿女、神的朋友、神的管家、神的使者、神的仆人，等等。其中，仆人或奴仆是我们的一个基本身份。门徒与耶稣的关系也被称为仆人与主人的关系。我们的主耶稣自己取了奴仆的形象（腓2:7），他从言语到行为都是仆人的典范。他成为神受苦的仆人，来到世上，就是为了服侍人，甚至为人舍命（可10:45）。他谦卑地服侍人，甚至为门徒洗脚（约13:4-5）。当门徒们争将来谁为大的时候，耶稣对他们说：“你们中间谁愿为大，就必作你们的用人；谁愿为首，就必作你们的仆人。”（太20:26-27）门徒跟随基督，就是成为基督的仆人，并且像他一样，成为众人的仆人。保罗在书信中多次称自己是“基督耶稣的仆人”（罗1:1，腓1:1，多1:1），表明他完全属于主，全然效忠于主，理当顺服主，甘心服侍主，讨主的喜悦。保罗深知，基督是主，对他拥有绝对的主权，因为他是基督用重价买赎来的。他在《罗马书》12章之前阐明了耶稣基督的救赎恩典之后，在12章的一开头便劝勉弟兄姊妹，要将全人献上，当作活祭，因为如此侍奉，乃是理所当然的。我们若蒙恩得救之后，仍为自己而活，或仍为讨人的喜悦，就不是基督的仆人了（加1:10）。除了保罗之外，彼得（彼后1:1）、雅各（雅1:1）、约翰（启1:1）、主的兄弟犹大（犹1）等无不称自己为耶稣基督的仆人。早期教会士每拿主教伊格纳修在书信中提到教会的代表主教、长老和执事时，用来指称执事的词是“同为奴仆的人”（fellow-slaves）。这个称呼是要表明，服侍神是所有基督徒彼此连接的共同纽带。路加在记录撒迦利亚的预言时更清楚地表达了神拯救我们的目的：“叫我们既从仇敌手中被救出来，就可以终身在他面前坦然无惧地用圣洁、公义侍奉他。”（路1:74-75）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">作为基督的门徒，我们是否认识到，自己与基督的关系，是仆人与主人的关系？我们是否将生命的主权交给了耶稣基督，愿意听从他的差遣和安排？我们是否从内心深处知道，他用宝血将我们买赎回来，拯救我们脱离黑暗的权势，是为了让我们侍奉他？其实，我们不是侍奉真神，就是侍奉假神。愿我们都能像约书亚那样，立定心志说：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华。”（书24:15）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、仆人当怎样侍奉</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当我们认识自己是基督的仆人之后，下一个问题就是，我们当如何来侍奉他？我们分享的这四节经文，是由两个问题和答案构成的。第一个问题是：“你们谁有仆人耕地或是放羊，从田间回来，就对他说，‘你快来坐下吃饭’呢？”第8节以一个反问句给出了明确的答案：“岂不对他说，‘你给我预备晚饭，束上带子伺候我，等我吃完了，你才可以吃喝’吗？”今天的人读起来会觉得主人很过分，仆人也太委屈了。然而，这个比喻的重点是谈仆人应该怎样服侍主人，而不是谈主人应该怎样对待仆人。古代巴勒斯坦的仆人有许多的责任，主人里里外外都需要他打理。他不仅在外要耕地、放羊，回到主人家里还要给主人做饭、伺候主人吃饭。无论主人要他做什么，他都需要服从。他自己不能选择。他必须把主人的需要放在前头，不能说，我刚刚耕地或放羊回来，岂不应该先休息一下吗！不能说，我干了一天的活，肚子饿了，我得先吃饭，有什么事等我吃饱了再说吧！这不是仆人的心态和做法。作为仆人，他必须先照顾好主人。无论是耕地，还是放羊，都是相当辛苦的劳动。然而，即便在外面耕地或放羊回来已经累了，仆人仍要束上腰带，打起精神，给主人预备好饭食，让主人吃好了，然后他才能吃饭或休息。无论主人吩咐他做什么，他都必须完成。他所做的这一切都是仆人的本分。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们作为基督的门徒，也是基督的奴仆。古时的仆人怎样服侍主人，我们也当怎样服侍基督。从这个故事里仆人的服侍中，我们可以学习到以下几点关于服侍的功课。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第一，不辞辛苦。我们是仆人，而不是自愿者。自愿者可以选择方便的时候服侍，仆人没有选择的余地。自愿者可以选择他喜欢做的事，仆人不能挑三拣四。无论是耕地，是放羊，是做饭洗碗，是打洗脚水，只要是主人让干的，仆人都得干。耕地、放羊都非常辛苦。耕地是用犁把田地里的土翻松，需要驾驭牛，又要把握犁的方向。放羊也不像都市里的人所想象的那么浪漫。大卫年轻时放过羊，要面对羊走迷了路或被野兽吞吃的危险。他要警醒，竭力保护好羊群，迷羊走失了他要把它们寻回。仆人在做完这些辛苦的工作，按我们今天的常理，回家就应该休息了，怎么还让做饭、伺候主人？但是，明白自己身份和职责的仆人毫无怨言，不辞辛苦地伺候主人。没有什么服侍是不需要辛苦付出的。晓峰牧师周三分享的时候提到，他预备讲章，有时一坐就是几个小时。然后，还要一遍又一遍地修改。尽管他有讲道恩赐，预备的过程也是艰辛的。很多弟兄姊妹白天上班，晚上或周末参与教会服侍，同样非常辛苦。我们中间还有很多人上了一天的班，回到家还要做饭，照顾孩子，辅导孩子功课。我们不可因艰辛而抱怨，更不可因劳累而放弃自己的职责。作为基督的仆人，只要是主让我们做的事，无论做什么，都从心里做，像是给主做的，不是给人做的，这样我们便是在服侍主。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第二，永不停止。服侍不仅艰辛，而且可能很漫长。仆人白天完成耕地或放羊的工作，晚上还有新的服侍等着他。我们的服侍也是这样，一项服侍完成了，新的一项又来了。有时，我们会对主说，主啊，能不能消停消停，让我们歇歇？我们真的疲乏无力之时，主当然会给我们安息、恢复、更新的时间。但我们不能因为之前服侍过一段时间，便觉得自己可以不再服侍了。服侍时间长些的人很容易产生这样一种心态，觉得自己累了，不想再服侍了。疲乏、困倦时需要休息、更新，但休息、更新是为了让我们重新得力，继续更好地服侍主。一项侍奉结束后，我们就要寻求主，明白他给我们的下一项服侍是什么。基督是我们的主人，他要我们终身在他面前以圣洁、公义侍奉他。我们因为身体、年龄等各种原因会从某些服侍岗位上退下来，但是我们只要活着，永远不能停止服侍。在这个意义上，侯士庭曾经说，基督徒永远没有退休。司布真甚至这么说：“靠主恩典，在四人将我抬在肩上送进坟墓之前，我不会‘退休’。只要一息尚存，我们还可以为基督说一句话，我们决不会放弃服侍。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第三，主旨在先。仆人耕地或放羊回来之后，是先为主人预备晚饭，伺候主人吃喝完，自己再开始吃饭休息。服侍中，我们要先考虑主的心意，而不是我们自己的心意。考虑主的心意，就是要把主看为重要的事放在优先的位置。我们在生活中常常会面对先考虑神国还是先考虑自己的选择。有些时候，我们担心顾了神的事，似乎就要牺牲自己的事。然而主给了我们美好的应许：“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。”（太6:33） 还有些时候，我们明明知道主的旨意如何，但由于我们体贴肉体，不愿意体贴圣灵，因此将自己的满足放在了神的旨意前面。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第四，完成托付。耕地或放羊，预备晚饭，伺候主人吃喝，凡主人吩咐他做的，仆人都做了。第10节说，仆人“做完了一切所吩咐的”。主托付的每一样服侍，我们都需要打起精神，认真去做，竭力完成。服侍中特别需要忍耐。我们的肉体真的很软弱，遇到压力和困难我们很想逃避，很想放弃。谁不喜欢更加安逸的生活？有时候，我也想放下手中所做的一切，离开北京，到一个小地方生活，过平静安舒的日子。但我只能想想，我是神的仆人，不属于自己，不能自作主张。作为主的仆人，完成主所吩咐的工作是我们的本分，否则便是不忠心。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、侍奉当存怎样的心态</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第二个问题是：“仆人照所吩咐的去做，主人还谢谢他吗？”答案是：不！“这样，你们做完了一切所吩咐的，只当说：‘我们是无用的仆人，所做的本是我们应分做的。’”仆人做完了主人所吩咐的，主人是不是应该感谢他，给他奖赏？仆人是不是有功劳，主人因此欠了他债？不！这一切本来就是仆人的职责，是他分内的事。一个人做他分内所做的事，他的心态中不应该期待主人来感谢或奖赏他。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">中国古代的将军或大臣立了大功，都期待君王给他们加官进爵。这是世人的正常想法。所以雅各和约翰起初会向主求，将来主得国的时候，他们一个坐在他的左边，一个坐在他的右边。当我们忠心完成了主所吩咐的一切工作，有时心里会想，我完成了这么多艰难的工作，付出了这么大的牺牲，成就了如此了不起的事工，祝福了这么多的人，难道不应当被奖励、受夸奖吗？然而，这不是仆人当有的心态。仆人只当说：“我们是无用的仆人，所做的本是我们应分做的。” 第10节中“无用的仆人”，多数英文译本译为“unworthy servants”(不配的仆人)或“unprofitable servants”(无益的仆人)。这里并非指仆人毫无用处，而是指仆人不配得到回报或奖赏，主人不欠他们任何东西，他们所做的本来就是他们的本分。仆人心里当存的是不配、谦卑的心态。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先，当认识自己的不配。我们是不配的仆人，不可觉得我们当得主的回报。我们所有的一切，我们的身体、灵魂，我们所拥有的一切，都是神所赐的，我们永远无法偿还。神不仅创造了我们，而且救赎了我们，用他儿子耶稣基督的血买赎了我们。我们所做的一切，原本是出于神的恩典和帮助。我们完成这一切工作的能力，也是主所赐的。神至尊至荣，我们所做的一切于他并无增益。可是，我们往往忘记了自己仆人的身份，以为完成了一些主的工作就应该得到夸赞和奖赏。大家可能听过下面这个故事。有一对宣教士夫妇在非洲侍奉多年后回美国。他们和西奥多.罗斯福总统同乘一艘船。罗斯福是去非洲狩猎回来。在纽约港上岸的时候，有乐队为罗斯福演奏他最喜欢的歌曲，有高官在那里迎接他。而这对宣教士夫妇下船时却冷泠清清，无人迎接。这个对比太强烈，让丈夫感到崩溃。他对妻子说：“这太不公平了！真是太不公平了！……我们将一切所有都给了神，可他为我们做什么了？”他妻子回答说：“亲爱的，我知道这不公平……你为何不进入卧室，把这一切告诉神，看看他会对你说什么？”于是，他进到卧室，独自跪下祷告。祷告出来后，他脸上放光，对妻子说：“你知道主对我说什么吗？他说：‘然而你还没有回家呢。’” 当我们回天家的时候，主将亲自迎接我们。很多时候，我们服侍，带着被肯定、被承认，甚至被感谢和纪念的期待。如果我们得不到肯定或回报，便会灰心沮丧，甚至愤怒。我们没有把服侍当作是理所当然的。其实，上帝可以不需要我们侍奉。他是全能的上帝。他说有就有，命立就立。没有我们，他并非不能成就他的工作。然而，他拣选我们，愿意让我们与他同工，使我们借着服侍他，生命被塑造和改变。能够服侍他，是他赐给我们的恩典和荣耀。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，当以谦卑束腰。奥古斯丁曾经说，通往基督的道路，首先是谦卑，其次是谦卑，再次还是谦卑。如果谦卑不先于、伴随和紧随我们所做的每一样善工，骄傲就会从我们手中将我们所做的任何善工夺去。无论我们在服侍中多么顺服，事工多么有果效，只要骄傲之心一起，一切都被玷污了。过去几个月，我多次和楼下的两个画画老师交谈。他们遇到生命中的困惑或难题，愿意跟我聊。好几次聊完，他们都不由自主地称赞我，说我渊博、睿智、谦卑。赞美的话熬练人心。有时候，听到别人的夸奖，我们嘴角不由得会流露出难以抑制的笑容。可是，我在跟他们分享的时候，是在给他们传福音，是想把他们引到基督的面前。我怎能从人那受荣耀，而不把荣耀归给神呢？我对他们说，你们在我身上感受到那么一丁点儿智慧和生命，都如此敬佩，如果你们认识我所信的耶稣基督，看见他身上的荣耀，那会发出怎样的惊叹和赞美！真的，我们的智慧与上帝的相比，不过是沧海一粟。更何况，这些智慧都是从他那里来的，我们生命中一切的美好也都是被他塑造出来的。我们有什么值得夸耀呢？正如保罗所言：“使你与人不同的是谁呢？你有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？”（林前4:7）李文斯顿在非洲宣教，服侍主三十三年。当他回家的时候，人们称赞他，视他为超级明星一样的“仆人”。李文斯顿自己却说：“就我而言，我为主分派我如此的职分不住地喜乐。人们说我在非洲度过了人生这么长的时间，作出了巨大的牺牲。我欠主的巨债，永远无法偿清。这不过只是偿还那么一丁点儿，岂能称为牺牲？……应该说，这是我的荣幸。焦虑、疾病、受苦，或危险，加上放弃今世一般的便利和慈惠，偶尔会让我们停下脚步，使我们的心摇动，灵魂下沉；但愿这只是一时的。与主将来要显与我们的荣耀相比，这一切都不足介意。我从未作出牺牲。当我们想起主的伟大牺牲，他离开父至高的宝座，将自己赐给我们，我们怎能再提自己的牺牲？”是的，只要我们定睛在主的身上，还有什么理由骄傲呢！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">总结</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，我想对大家说，若是你还在挣扎当中，难以立定心志服侍主，请你真实地去面对自己生命中的拦阻，恳切地求神挪去这些障碍，将自己献上，去服侍主，只有这样，你才能体会到人生的意义，也只有这样，你才会发现，自己不再是奴仆，而是儿子。若是你已经服侍了一段时间，让我们一同向主献上感恩，感谢他赐给我们服侍他的机会，同时也恳求主怜悯我们，使我们能服侍他到底，不要陷入懈怠和骄傲之中。</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/ef35509e2658c3f0ff59a9297e988a6f.mp3" length="7791348" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:28</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>信心无问多少——2021年5月2日主日讲章/曾淼传道</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/05/01/xinxinwuwenduoshao2021nian5yue2rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 May 2021 10:15:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=21055</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：路加福音 17:5-6 17:5 使徒对主说：“求主加增我们的信心。” 17:6 主说：“你们若有信 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/05/01/xinxinwuwenduoshao2021nian5yue2rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-21055-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/8c598c80743fde5b28c7876bb01b7e00.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：路加福音 17:5-6</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">17:5 使徒对主说：“求主加增我们的信心。”</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">17:6 主说：“你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这棵桑树说，‘你要拔起根来，栽在海里’，它也必听从你们。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><br />
亲爱的弟兄姐妹：主日平安！节日快乐！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">有一首歌这样唱道：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一个人要走过多少路才称得上是一个真正的人？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">一只白鸽要飞过多少片海洋才能安眠于沙滩上？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">炮弹要多少次掠过天空才能永远被禁止？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案呐，我的朋友，就在风中飘荡</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案就在风中飘荡</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一座山要伫立多少年才会湮没于大海？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">有些人要经过多少年才终于能获得自由？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">一个人会多少次转过头装作视而不见？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案呐，我的朋友，就在风中飘荡</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案就在风中飘荡</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一个人要仰望多少次才能真的看见天空？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">一个人要长几只耳朵才能听见人们哭泣？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">要牺牲多少条命他才知道已经死了太多人？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案呐，我的朋友，就在风中飘荡</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">答案就在风中飘荡</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这首歌写于1962年，半个多世纪后为它的作者鲍勃·迪伦赢得了诺贝尔文学奖。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">之所以会想到这首歌，是因为它道出了我们生命中数不清的“要多少次、多少年、还有多久”的追问，尤其是在眼前这充满了动荡和未知的年月。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在上周袁牧讲道的经文中，主耶稣劝勉门徒们，如果有人一天七次得罪你、但是事后每次都回来请求你的饶恕，你都要饶恕他(17:4)。在《马太福音》所记载的一个类似场景中，彼得来问耶稣：“主啊，如果有人得罪了我，我该原谅他多少次？七次够了吗？” 耶稣回答：“不，不是七次，是七十个七次！”(太18:21-22，新普及译本) “七”这个数字在圣经里面代表“完全”，那“七十个七次”是什么意思呢？就是没有次数限制！这对于耶稣那个时代、熟悉律法的犹太人来说，是不可思议的！犹太教认为，饶恕别人三次就算是值得敬佩的了。这是为什么彼得会问耶稣“七次够了吗？” 因为他知道耶稣的要求超越了律法，但是具体到什么限度呢？没想到耶稣的回答是让彼得和所有门徒都大跌眼镜的。他们谁也没有想到，饶恕这件事从此要成为他们生活的常态了！这对于看重律法、看重行为的门徒们来说，冲击是前所未有的！别忘了，这个时候门徒们还不完全认识耶稣神性的大能、和他救赎的恩典。就是在这个背景下，作为门徒中的领袖—使徒们向主耶稣发出了一个请求—“求主加增我们的信心。”(路17:5) 面对“总要饶恕人”以及其他“不可能完成的任务”，使徒们扪心自问了一下：我能做到吗？答案是：做不到！然后，他们突然想到，自己做不到，是因为里面的信心不够。今天你所面对的生命挑战和难题是什么呢？你会不会觉得自己信心不够呢？如果你作一个基督徒的时间够久，你会发现，基督徒一生之久都要面对许许多多的困难和挑战。我们要对付自己的罪，要在身体的痛苦和心灵的软弱中挣扎，还要跟这个时而诱惑我们犯罪、时而公开与我们为敌的世界争战。或许，当我们面对种种的未知、或者我们尚未看到出路的艰难苦楚，我们心里也会回想起福音书里那个孩子被鬼附的父亲的呐喊—“我信！但我信不足，求主帮助！”(马可福音9:24) 是啊，究竟我们需要多少信心才能支撑我们坚持走完这条天路、这条窄路、而不半途而废呢？我们是不是也应该像使徒们一样，向主耶稣多要点儿信心呢？在今天这段经文所讲述的场景下，耶稣对使徒们的回答是：NO! 你们不需要“更多”信心，因为信心的重点不在于多少，而在于有没有。哪怕你只有一丁点儿的信心，也足以让不可思议的事情发生！今天就让我们沿着《路加福音》的脉络，一起探寻关于信心的真理吧。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、关于信心的迷思</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">如果我们回忆一下《路加福音》中门徒们先前的一些言行，就会发现，随着耶稣的言传身教，门徒们的生命其实是在逐步成长的。何以见得呢？还记得耶稣和门徒们在湖上遇到风暴的那次吗？当时船舱里已经灌满了水，情况非常危急；门徒们个个都吓得要死，可是耶稣竟然还在呼呼大睡。门徒们赶快把他叫醒，不是为了让他想办法，而是告诉他我们都要完蛋啦！没想到，“耶稣醒来，喝斥狂风巨浪。突然风暴就停了，一切都平静了。他问门徒：‘你们的信心在哪里呢？’”(路8:24-25，新普及译本) 后来，耶稣教导门徒们不要忧虑，也不要一直为了自己吃什么、喝什么而担心；因为他们的担心和忧虑，反映的是他们没有认识到自己的生命在上帝的眼中有多么宝贵。对此，耶稣说他们是“小信的人”(路12:28)。当然，你可以说信心的缺乏，本质上是没有信心，或者说是没有真信心。但是我想，耶稣之所以用“小信”这样的字眼，就表示他还是肯定门徒内心里面那个信靠的倾向和潜质，也乐意鼓励他们作出真正有信心的回应。至少，门徒们的小信跟文士和法利赛人的不信是截然不同的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣不仅指出过门徒们的小信，也称赞那些凭着信心到他面前来的人。比如，对于那个托人去求耶稣救他仆人的百夫长，耶稣就当众赞许说：“这么大的信心，就是在以色列中我也没有遇见过。”(路7:9) 而那个迫切想救自己被鬼附的儿子的父亲，在耶稣邀请他信靠的那一刻，他脱口而出地呼喊：“我信！但求你帮助我的不信！”(可9:24) 对于正处于人生的绝境、正在归信耶稣的这个人来说，信和不信同时存在于他的身上。其实，即便是一个信主很多年的人，当遭遇人生某种巨大的重创和痛苦之中，那种灵魂的暗夜同样也会让一个人经历信与不信交织、撕扯的情形，而那是没有类似经历的人很难理解的。《约伯记》就把这种信仰经验完整地呈现了出来。因此，每个人信心的程度、表达方式，以及所处的信心阶段，都是不一样的。我们在评判别人的信心时，应当格外谨慎，以免跟约伯的朋友犯同样的错误、贸然对处于困苦中的人说出一些论断的话。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">现在让我们重新回到使徒们的身上。有了之前的经验教训，这次当使徒们再次面对耶稣的新的教导时，他们既没有惊慌、也没有忧虑、更没有抱怨，而是作出了一个在我看来是他们所能作出的最好的回应—“求主加增我们的信心。”(17:5) 首先，他们接受了耶稣的教导、并且知道要以信心来面对生命的挑战；其次，他们承认自己的信心不足，因为认识到自己需要的是持续不断的信心；最后，他们相信主有能力，所以到主面前来寻求帮助。不论从哪个方面来看，他们这次的回应都是妥妥的、没毛病的；然而耶稣的回答再次出乎所有人的意料。他说：“你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这棵桑树说，‘你要拔起根来，栽在海里’，它也必听从你们。”(17:6)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">芥菜种是种子中最小的，像芝麻粒那么大；桑树呢，有着庞大的根系，足以支撑这棵树存活六百年。要把这么一棵桑树连根拔起、再栽在海里，根本是不可能的。这幅画面，就跟“骆驼穿过针眼儿”一样，是一个夸张、比喻的说法。耶稣这个比喻是在说，哪怕只有一丁点儿的信心，也能成就甚至让你想都无法想象的奇妙大事。显然，使徒们的信心目前还没有发挥出那么显著的功效。那么耶稣说这话，有几个意思呢？他是在说他们的信心还没有一粒芥菜种大、或者压根儿就没有信心吗？还是他在鼓励门徒们不要担心自己的信心小， 只要把有的那一点用出来就足够了？我想二者都有。不要忘了，这些使徒们是怎样的人呢？他们为了跟随耶稣，付上了代价没有呢？有啊！不管是雅各、约翰，还是彼得、利未，他们都是“撇下所有”来跟从耶稣的(路5:11、28)；他们也认信耶稣为“上帝所设立的基督”(9:20)。即便是在耶稣告诉他们自己将受难、复活之后，他们也没有离开，并且一起面对了那些反对耶稣之人的敌意。尽管如此，他们的信心依然不完全，因为他们对上帝的认识还存在偏差。所以说，他们的信心混合着相信与小信、甚至不信。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实今天的我们也是一样的。去年是我信主第十七年。这个数字没什么特别，只是我刚好在这一年特别深地体会到自己信心的软弱。我发现，认真地信了这么多年，很多事情跟我想的不一样，神跟我想的很不一样，以至于在某些点上甚至会觉得有点信不下去了。这种信心的冷淡不是对神抱怨，而是疏远，因为关系出了问题，表现是缺少热切的祷告了，就有一种，你干你的、我干我的，咱俩各干各的。天主教的灵修作家十架约翰在他的著作《心灵的黑夜》中，将这种状态称为“神枯”。一方面，我们这时候需要省察自己的生命；另一方面，我们在人生中一些新的挑战和艰难的境遇中，需要与神摔跤，直到我们跟他的关系重新修好，信心也被拉伸到一个与之相适应的、更深的地步。在我信心很软弱的那些时刻，我常常会想到一个一个具体的弟兄姐妹，想到每个人信心的表达，然后深深被弟兄姐妹的忠信和委身感动。如果你和我一样，也在信心上面对一些挣扎，我邀请你和我一起留意聆听耶稣关于信心的教导，也从圣经中寻找关于信心的蛛丝马迹。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、信心的能力</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">使徒们比起之前的进步在于—他们现在明白了信心的重要性、并且渴望更多得着信心；然而耶稣却把他们的关注点，从信心的“量”转到了信心的“能力”上。使徒们可能心里想：既然信心是那个既能使人病得医治、鬼被赶出、罪得赦免，又能使我们免于恐惧和忧虑、活出耶稣教导的法宝，那么当然多多益善了。耶稣却纠正他们这样的看法，说信心要发挥功效，并不是像你们想象的那样靠量大、个儿大，而是小小、小小的一点点信心，就能发挥出巨大的效力了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，使徒们对信心的认识是在哪里产生了偏差呢？首先，所谓“信心的能力”，并不是信心本身发出的，而是上帝的能力藉着信心发挥出来。使徒们求更多的信心，其实是把信心放在了信心上。如果我有更多信心，我就能做成原本我所做不到的事；这么一来，信心就有可能降格成了一种为我所用的工具。但是耶稣口中所说的那种芥菜种般的信心呢？它本身很小，但它是对准那一位创造宇宙万有、伟大而又奇妙的上帝的。既然是他创造了宇宙万有，那他把桑树连根拔起、再栽到海里，有什么不可能的呢？当那个儿子被鬼附的父亲迫切地恳求耶稣救他的儿子时，耶稣邀请他来信靠上帝，而不是只寻求这一次的帮助，对他说：“你若能信，在信的人，凡事都能。”(可9:24) 耶稣说这话，是因为相信的人比别人有什么特别吗？不是，而是所信的那一位大有能力。信心带来的“果效”很神奇，但它不过是我们从上帝那里支取他的能力的管道；如果把它当作所倚靠的对象，那就是本末倒置了。其次，信心是藉着“相信”本身、或者说在我们运用信心的过程中增长的。就好比，一个人说我想让自己的身体变得更强健，那么这个人就应该去锻炼身体，而不是说“求主加增我的强健”。同样的，信心也是藉着我们对神真实的信靠、然后切实地看见神在我们身上做成的工作，来加增我们对神的信心。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">如果这么说还有些抽象的话，下面就让我们简单回顾一下《路加福音》中那些得到过耶稣肯定的信心范例。透过他们每个人不同的信心的表达，我们可以更深地理解能带出能力的信心的特质。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前面我们已经提到过那个要救他仆人的百夫长(路7:1-10)。他都没有跟耶稣见上面，耶稣却稀奇且称赞他的信心。他的信心体现在他托几位朋友向耶稣传的话，他说：“主啊，不必劳驾你亲临舍下，因为我实在配不上这份殊荣，我甚至不配来见你。你只要在你那里说一句话，我的仆人就会痊愈。我知道你有这个权柄，因为上面有管辖我的长官，下面有受我管辖的部下。我只要说 ‘去’，我的部下就去；说 ‘来’，他们就来；我吩咐奴仆 ‘去办这事’，他们就会照办。”(路7:6-8，新普及译本) 百夫长之所以让耶稣都感到惊讶，在于他对耶稣身份认识的深刻程度。这跟他在军队中任职、对权柄的体会深刻有关。当他听说了耶稣的事迹后，当即明白耶稣作为弥赛亚所拥有的位分和权柄，就以与耶稣身份相称的方式在主面前谦卑自己，以此来尊荣耶稣。他对耶稣的能力也笃信不疑，坚信只要耶稣说一句话，就能医好他的仆人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">表现出类似信心的，还有患了十二年血漏的妇人(路8:43-48)。当她遇到耶稣，坚信哪怕只要摸一下耶稣的衣裳穗子，自己的血漏就能被治好；而且她的这一举动是冒着打破当时的社会禁忌和宗教礼仪、甚至自己有可能会被打死的风险。与此同时，管会堂的睚鲁正站在一旁焦心地等待，他的独生女儿快要死了。显然，他的信心没有百夫长和血漏妇人那么大；然而，耶稣还是容让他处于一个让他的心灵更崩溃、更绝望的境地、甚至亲耳听到人说他的女儿死了，好让他再无指望、惟有全然倚靠上帝。我想耶稣也是有意让睚鲁亲耳听见血漏妇人的见证，继而勉励睚鲁：“不要怕，只要信，你的女儿就必得救！”(8:50) 耶稣不仅是要让睚鲁女儿肉体的生命得救，更是要让睚鲁的灵魂得救。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后一个，是耶稣在法利赛人家里做客时遇到的有罪的女人(路7:36-50)。这个女人知道上帝以耶稣的身份临在，就抓住机会，以极大的勇气在众目睽睽之下，全情倾注地以她的香膏、眼泪、肢体动作来向耶稣表达她最深挚的感谢和敬拜。虽然耶稣以这个女人的爱来教导法利赛人西门关于恩免的道理，但是最后他对那女人说的是：“你的信救了你，平平安安地回去吧！”(路7:50) 这表明，那女人爱和敬拜的行动，是由她对耶稣的信心生发出来的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、真信心的特质</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">透过今天的经文以及《路加福音》中这三个人的信心范例，我们可以总结一下能够带出能力的真信心具有什么样的特质。我自己总结了以下这几个要素：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">1. 真信心是跟耶稣建立关系、全然倚靠他的能力和权柄—对于今天的基督徒来说，需要我们藉着祷告来亲近他；2. 真信心不是凭着眼见—从眼见的现实到那“未见之事”，需要我们作出“信心的一跃”，尤其是在那心灵的黑夜；3. 真信心一定会伴以顺服的意愿和行动，并且会以某种可见的方式表达出来；4. 真信心会带出上帝的能力和作为，并且最终会让我们的灵魂得救。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天，我们正在面对更加严酷的环境和有可能的逼迫。可能上一个问题我们还没等来答案，就有问下一个问题了——</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">还要等多久我们才能进入新堂？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">还会有多少人因为信仰失去自由？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这些问题的答案我们真的不知道。但我们确实知道，这些问题的答案在谁手中，以及我们当如何在这充满了未知的岁月里敬虔度日。惟愿我们切切地向神祷告，求神赐给我们那能从他支取能力的真信心，也让我们凭着这信心顺服他的旨意。“因为凡从神生的，就胜过世界；使我们胜了世界的，就是我们的信心。”(约翰一书5:4)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/05/8c598c80743fde5b28c7876bb01b7e00.mp3" length="6730253" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>28:02</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>绊倒人与饶恕人——2021年4月25日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/04/25/bandaorenyuraoshuren2021nian4yue25rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Apr 2021 22:05:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20964</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：路17：1~4节 路17：1耶稣又对门徒说：“绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了！2就是把磨石 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/04/25/bandaorenyuraoshuren2021nian4yue25rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20964-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/8f9c0756ec4389a323e9050c76300142.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：路17：1~4节</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路17：1耶稣又对门徒说：“绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了！2就是把磨石拴在这人的颈项上，丢在海里，还强如他把这小子里的一个绊倒了。3你们要谨慎。若是你的弟兄得罪你，就劝戒他；他若懊悔，就饶恕他。4倘若他一天七次得罪你，又七次回转，说：‘我懊悔了’，你总要饶恕他。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天我们要来思想的经文是路17：1~4节。路加福音17章包含了一系列彼此关联并不太明显的教训，我们今天要来看的1~4节涉及两个主题：一是绊倒人的有祸了，二是总要饶恕人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><strong>一、绊倒人的有祸了</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><strong>1、谁是绊倒人的</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当我们看到“绊倒人的有祸了”这句话，可能不少弟兄姊妹会感到紧张。我们可能会想：谁是绊倒人的呢？我们是不是也会犯绊倒人的罪呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实“绊倒人的”这个词在圣经中的使用，多数情况下是指向那些在教会里故意教导错谬，故意引诱人偏离真道的人，也就是假师傅和假先知这一类人。例如：太13：41、42节说【人子要差遣使者，把一切叫人跌倒的和作恶的，从他国里挑出来，丢在火炉里；在那里必要哀哭切齿了。】还有罗16：17节说【弟兄们，那些离间你们、叫你们跌倒、背乎所学之道的人，我劝你们要留意躲避他们。】还有启2：14节说【然而，有几件事我要责备你：因为在你那里有人服从了巴兰的教训；这巴兰曾教导巴勒将绊脚石放在以色列人面前，叫他们吃祭偶像之物，行奸淫的事。】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在这些经文中提到的那些“叫人跌倒的”，“放绊脚石的”，就是路加福音这里所说的“绊倒人的”人。显然这些人不是一般的信徒，也不是偶尔不小心误导了弟兄姊妹，而是在教会里专门做教导，有一定影响力，并且是出于私欲故意歪曲真理，引诱基督徒犯罪，就如同巴兰一样。所以主在这里宣布的审判才如此的严厉和可怕。马太福音13章说，主要把他们“丢在火炉里”，而今天我们分享的经文也说：“就是把磨石拴在这人的颈项上，丢在海里，还强如他把这小子里的一个绊倒了。”意思是那些假先知、假教师将要受到的审判比让他立刻沉到海里死了，还要更加严重和可怕。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">2、躲避假师傅和假道理</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因为这一节是特别针对假先知、假教师说的，所以一般的弟兄姊妹不用害怕自己见证不好，或者偶尔说错话误导了弟兄姊妹就会受到严厉的审判。但是这不等于说这一节就和我们一般的基督徒没什么关系，因为主说“绊倒人的事是免不了的”，使徒行传20章保罗在与以弗所的长老们告别时也提醒他们：【我知道，我去之后必有凶暴的豺狼进入你们中间，不爱惜羊群。就是你们中间，也必有人起来说悖谬的话，要引诱门徒跟从他们。(使徒行传 20：29-30)】此外，保罗还在提摩太前后书中多次提醒提摩太，这个世界上包括教会里是免不了有假师傅的，所以我们每个人都应当时常警醒，应当慎思明辨，应当留意躲避和拒绝假师傅和假道理。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">3、如何分辨</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，我们如何防备假师傅和假道理呢？我在此简单分享三点：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">a、小心虚伪的人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣说【“你们要防备假先知。他们到你们这里来，外面披着羊皮，里面却是残暴的狼。凭着他们的果子，就可以认出他们来。荆棘上岂能摘葡萄呢？蒺藜里岂能摘无花果呢？(太7：15-17)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这里说的果子是什么意思呢？可以说这里提到的果子就是指一个人的生活见证，就是他下了讲台后的生活，就是他和配偶的真实关系，就是他如何养育儿女，以及他如何对待邻舍……也就是提摩太前书3章规定的那些选长老的具体的，可见的指标。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么什么人是可信的呢？就是能把自己的生活，自己的想法真实向你敞开的人。这样的人即使有什么问题也能及时被发现和被提醒，而不会突然间伪装被撕下，真像被暴露令人大吃一惊，以致绊倒信徒，也给仇敌大大攻击的把柄。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而什么人是不值得信任的呢？就是只肯让人看见外面的羊皮，却拒绝让人接近真实的自己和他真实的生活。所以，对于一个可信的牧师而言，他不仅应当讲道纯正，也应当生活透明，应当欢迎弟兄姊妹到他家作客，允许弟兄姊妹近距离观察他的生活，而不应当拒绝人接近，不让人看到他真实的生活。甚至我认为宁可看到一个牧师真实的软弱和挣扎，也比看到他虚假的完美要强。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以真实和透明是对一个牧师的要求和挑战，而对信徒而言，如果你真的明智的话，就不应当只是听一个人怎么说，更要看这个人怎样活。无论如何，言行不一的人，或者营造光环，故意明星化自己、偶像化自己的人都是应当警惕的。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">此外，这也是我认为虚拟教会和虚拟牧养不可靠的原因之一。因为仅仅通过网络你怎么能接触一个真实的人和他真实的生活呢？网络是多么容易制造虚假和掩盖真实啊！所以基督徒在今天仍然应当委身一个有形的教会，应当实实在在的接触真实的牧师和他们真实的生活。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">b、小心迎合世界的教训</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天充斥在我们身边的声音太多了，究竟如何分辨呢？其实有一个简易的方法，就是看看那些教训和世界的教训有什么不同。这个不同不在于他们是否引用了圣经，可以肯定假师傅一定善于引用圣经，否则怎么能显得属灵和有理呢？所以快速鉴别的方法不是先去辨析他引用的圣经，而是直接看它给你的应许和安慰究竟和世人的愿望有什么不同。如果一个教导归根结底是让你相信“长生不老”、“包治百病”、“人间天堂”，而回避甚至否定“十字架的道路”、“今生的虚空”以及“永生的盼望”，那么这样的教训就多半要小心了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实，这个世界上的假道理虽然层出不穷，我们还没把一个异端研究透，可能就又有几十个异端出现了，但是不管假道理有多少，最终都无非是迎合人的罪性和利用人的软弱。这就好像今天不断花样翻新的骗术，好像套路很多让人眼花缭乱，但其实万变不离其宗。而辨别真假的要领也不一定在于你掌握深厚的圣经知识，其实我们若能看清世人的心理和软弱，我们就能不轻易上当了，因为假师傅的教训虽然看上去属灵，但他的本质不过是迎合世人的心理和肉体。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，我们所信的和世人有什么不同呢？只是名词和外表不同吗？我们若不明白，就难免被引诱，我们若真知道，就能分辨假师傅和假道理了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">c、在知识上装备自己</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前面讲到的两方面重点不在于知识，而是在于我们的人生经验和属灵直觉。但是在知识上的装备也很重要，因为单单依靠经验和直觉不足以处理复杂的问题。如果我们不仅渴望自己在真道上站立的住，而且还愿意帮助扶持其他的肢体，那么就更需要多多的装备和学习了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而对于知识上的学习，我的建议是：一要务必熟悉教会历史和神学思想史，因为今天的很多教训其实并不真的新奇，而是往往在历史上早就出现过，或者是原封不动的在今天复活，或者是稍微改头换面但是本质依旧，所以熟悉教会历史和神学思想史，就不容易被迷惑，也能根据历史的经验和教会传统知道如何应对。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，要多读经典和可靠的作品。所谓经典至少意味着经过检验，所以它的纯正性是比较有保证的。尤其对于初信的弟兄姊妹，我更是建议你们务要有选择的阅读，因为你们的根基还浅，难以分辨有争议的问题，并且人难免会先入为主。初信时选择的读物很容易影响我们信仰的根基和底色，所以，我特别建议初信的弟兄姊妹更要尽量阅读经典或者牧师推荐的可靠作品，而不要把精力用在不知名或者有争议的作品上，尤其是非信徒所写的研究基督教的作品也不适合在初信阶段阅读，免得我们没有被启发反而被误导了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">4、基督徒都要谨慎</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">虽然路加福音17章1、2节严厉警告的主要是假师傅，但是一般的基督徒也可能成为别人的绊脚石。因为太16：23节记载，当彼得拦阻主耶稣上十字架时【耶稣转过来，对彼得说：“撒但，退我后边去吧！你是绊我脚的；因为你不体贴　神的意思，只体贴人的意思。”】这里“绊我脚的”和路加福音里“绊倒人的”是同一个字。由此可见“绊倒人的”除了假师傅，也可能是一个真正的基督徒。虽然真基督徒不会被罚下地狱，但是绊倒人仍然会使自己和他人受亏损。尽管我们不知道对于基督徒绊倒人究竟要受多重的责备，但是我们可以设想一下，如果一个基督徒劝人堕胎，而那个婴儿真的因为他的鼓励被杀死了，那么这个劝人堕胎的基督徒是犯了怎样的罪过呢？而他在上帝面前又应当承受怎样的责备呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">作为牧师，我不希望大家信了主却仍然活在被审判的恐惧中，但是我也不愿意大家不把绊倒人当回事。我确实听说过有的基督徒劝别人离婚，有的劝别人说谎，有的劝别人堕胎，每次听说这样的事我都又痛心又愤怒，我想我的愤怒不是出于血气，而是义怒，是体贴神的心意。我相信神对这样不谨慎，出于人意鼓励犯罪，绊倒人的基督徒不会心平气和，必有怒气向他发作，虽然不至于灭亡但也必足够沉重。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，愿我们都能够警醒，莫要成为绊倒人的人，要警惕自己的私意，因为那些看似好心实则绊倒人的事，往往都是因为像彼得一样“不体贴神的意思，只体贴人的意思”。求主怜悯！愿我们都能以神的心为心，也要谨慎自己的言语，并要战兢逃避上帝的愤怒。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">5、对牧者的提醒</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，这一节更是对我们牧者的提醒，原来教导真理的责任是如此重大，原来上帝对他儿女的心灵是如此在意，即使你误导了一个人，原来后果也是如此的严重。所以难怪有人说：“要逃避作传道，如同逃避地狱的火。”主的兄弟雅各也说过【不要多人作师傅，因为晓得我们要受更重的判断。(雅各书 3：1)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当然神的呼召是不能够逃避的，但这些话是强调教导的责任是何等严肃。求主怜悯保守他的仆人，愿我们都有上帝的心肠，精心保守喂养每一位上帝托付的小羊，也求主感动大家常为我们祷告，使我们这器皿洁净，除去私意，常被圣灵充满，以致常能按着正意分解神的道。阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、总要饶恕人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">接下来我们再来思想这段经文的第二个方面，就是关于“饶恕”。关于“饶恕”这一问题也是常让基督徒感到困惑的。教会里有不少弟兄姊妹都曾经历过伤害，被家人，被朋友，被同事。一想起那些伤害过我们的人，别说饶恕，就是想不恨他们都难。而且如果那些伤害过我们的人至今还毫无悔意，难道也应该饶恕他们吗？对此，我想从两方面来解释：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">1、饶恕的心态</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先，从心态上讲，基督徒的饶恕是没有条件的。也就是说无论伤害我们的人是否悔改，我们都应当在心态上饶恕他们。这是什么意思呢？意思就是盼望伤害我们的人悔改，而不愿他们刚硬到底，也不愿报复他们。如果用一个例子来说明的话，就是主耶稣被钉在十字架上时说出的那句话【“父啊！赦免他们；因为他们所做的，他们不晓得。”(路23：34)】这就是饶恕的心态。那么主说这句话的时候，钉他十字架的人有悔改吗？后来是不是每个人都悔改了呢？没有！其中肯定不少人是拒绝上帝到底的，他们也必因自己不肯悔改的罪被审判，但是这和主耶稣愿意他们悔改，愿意他们被赦免并不矛盾。这就如同一个仁慈的法官，虽然他必按公义审判不肯悔改的罪人，但是他的心肠却不喜悦人被定罪，而是希望他们悔改，巴不得他们悔改就能得着赦免。这就是以西结先知告诉我们的【主耶和华说：我指着我的永生起誓，我断不喜悦恶人死亡，惟喜悦恶人转离所行的道而活。以色列家啊，你们转回，转回吧！离开恶道，何必死亡呢？(结33：11)】也是彼得告诉我们的【主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。(彼后3：9)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而另外一处圣经也清楚的告诉我们人的心和神的心区别所在，这段经文就是路9：51~56节，那里说【耶稣被接上升的日子将到，他就定意向耶路撒冷去，便打发使者在他前头走。他们到了撒玛利亚的一个村庄，要为他预备。那里的人不接待他，因他面向耶路撒冷去。他的门徒雅各、约翰看见了，就说：“主啊，你要我们吩咐火从天上降下来烧灭他们，像以利亚所做的吗？”耶稣转身责备两个门徒，说：“你们的心如何，你们并不知道。人子来不是要灭人的性命，是要救人的性命。”说着就往别的村庄去了。】在这里主耶稣和门徒同样被得罪了，你也可以说错在撒玛利亚人一方，那么门徒的态度是什么呢？主的态度又是什么呢？其中的区别，这就是神的心肠和人的心肠的区别。按着人的心肠，得罪我就应当报复，甚至是加倍的报复，就应当仇恨，应当咒诅，但是按着神的心肠，是不愿意报复，是不愿意审判，是盼望人悔改。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，我们教导说基督徒无论如何都要饶恕，这是按着神的心肠说的，这不是把难担的担子放在人的肩上，而是鼓励人效法基督。并且我们可以见证，当人效法基督愿意饶恕时，那么无论得罪我们的人是否悔改，都不影响我们的心灵获得释放和自由；然而如果我们按着人意不肯饶恕，那么即使有一天你真的报复了仇敌，这报复也仍然难消你心头之恨，或者使你陷入无尽的空虚，至终还是无法得到真的自由和解脱。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">2、实际的饶恕</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">以上我们谈到饶恕，是从心态上讲的，饶恕的心态是不以人的悔改为前提的。接下来我们再看实际的饶恕，也就是实际上不再追究人的责任，例如：你免了人的债务，欠你的钱可以不还了。那么这样的饶恕就需要以对方的悔改为前提了，正如上帝赦免人的罪也是基于罪人真诚的悔改。今天的经文也说“若是你的弟兄得罪你，就劝戒他；他若懊悔，就饶恕他。”可见饶恕也是有前提的，就是“懊悔”。而无论是在心态上无条件的饶恕，还是在实际中有前提的赦免，都是效法神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，什么是真诚的懊悔呢？我们有时候会看到两个小孩子玩耍，一个小孩子弄哭了另一个小孩子，然后在家长的逼迫下道歉，但他的态度是气呼呼的，或者理直气壮的说：“我都道歉了，所以你就必须原谅我”。这样的态度就不是真诚的懊悔。真诚的懊悔是真的为自己的过错忧伤，是愿意尽力承担责任，是不强求别人的原谅。如果基督徒得罪了别人，我们就应当有这样真诚懊悔的态度。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而如果基督徒是被得罪的一方，我们又应当赦免人多少次以及赦免到什么程度呢？4节说：“倘若他一天七次得罪你，又七次回转，说：‘我懊悔了’，你总要饶恕他。”这里说“七”次是一种象征的说法，因为“七”是完全的数字，所以“七”就代表无限多。所以基督徒赦免人的次数是没有限度的。而我们赦免人又应当到什么程度呢？例如：如果有人欠我的钱，我应当赦免他多少呢？这个问题一方面要考虑自己真实的信心程度，但另一方面也要思想主耶稣赦免我的罪有多少呢？他对我的恩有多少呢？所以在具体的赦免问题上主对我们没有强求，但是主的心意也是明显的，就是应当效法他，可以爱人爱到舍己的程度。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">3、如何能够饶恕</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，我们再来思想一个问题，就是我们如何能够做到饶恕并且是无限的饶恕呢？其实我们都应当知道，就是靠着人的血气我们都不愿意饶恕也做不到饶恕，唯有我们的生命从里面变得更像基督，我们才能饶恕。所以，饶恕不是我们做出来的，而是在我们越来越认识基督，越来越体验到他的爱，越来越像他的时候，才能越来越明白，也才能越来越活出来的。祈求天父上帝帮助我们越来越像他那独生的爱子，我们的主耶稣基督。阿们！</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/8f9c0756ec4389a323e9050c76300142.mp3" length="5330474" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>22:13</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>财主与拉撒路——2021年4月18日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/04/17/caizhuyulasalu2021nian4yue18rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 22:27:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20953</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 弟兄姊妹，主日平安！ 今天要分享的“路加福音”16章自19节到结束的一段经文，通常被称为“财主与拉撒路”的 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/04/17/caizhuyulasalu2021nian4yue18rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20953-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/7d4987815353ea73d3f63ec075708b87.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天要分享的“路加福音”16章自19节到结束的一段经文，通常被称为“财主与拉撒路”的比喻，是路加所独有的。这个比喻与前面浪子的比喻、不义之管家的故事一脉相承，其精义都是在警戒法利赛人，并提醒门徒与众人，要善用今生，抓住机会，及早悔改并相信就在眼前的这位弥赛亚。如果说浪子的比喻重在及时悔改，不义之管家的故事重在抓住机会的话，那么今天这个比喻的重点就是让人知道不如此行的严重后果——一旦错失了神所留的机会，一切的后悔可就都无济于事了！只可惜法利赛人不仅不听劝，反而继续与主耶稣为敌，拒绝悔改与回头。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">尽管这只是一个比喻，不能过度解读，但其中却包含着清晰的教训——不仅是关于死后的，更是关于今生的。比喻的目的本来就是为了揭示那些难以明白的奥秘，因此，以下我们就存着受教的心，从死后、相信和财主这三方面，来看看这段经文所包含的那些教训。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">有关死后的事</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">尽管新约关于人离世以后的启示清晰了许多，但圣经在这方面总体说的不多，尤其是有关个人的细节更少。但这个比喻中却包含了以下明确的教义，是我们可以笃定相信的。主耶稣向我们讲说这些事，为的是借着来世的境况，坚固我们的信心，让我们带着盼望善用今生的每一个机会，以备随时进入永生。摩西早就看清楚了这一点，并为此教导说：“隐秘的事是属耶和华我们　神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。”（申 29:29）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先，这比喻明确宣告人死后必定有审判，正如“希伯来书”所言：“按着定命，人人都有一死，死后且有审判。”（来 9:27）自始祖犯罪以后，肉身的死亡就是每个人必然的结局，亚伯拉罕、拉撒路和财主都一样。尽管以诺和以利亚没有经历与常人一样的死亡，但也是被神接去而不在世上了。但这个比喻提醒我们，人死后的命运迥异，并不是都去往同一个地方，乃是既天各一方，却又似乎天涯咫尺。其间强烈的反差与对比，实在令人震撼，甚至说是心惊胆战！<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">拉撒路被天使带到了“亚伯拉罕的怀里”。按保罗所说，就是“与基督同在”（腓 1:23）之处。也就是十字架上的那个强盗向主祈求的时候，主所应许他今晚与自己同在的那“乐园”（路 23:43）。这里显然是所有义人，也就是“绵羊”死后的去处。义人在这里不仅不再有痛苦，而且将为在世期间所经历的苦难受安慰。这里有主，有圣洁的天使，有信心之父，有使徒们，也有历世历代的众圣徒。你若真心信主，作耶稣的门徒，将来也必会去那里，与他们在一起。那将是多么美好啊！这就是为什么保罗“情愿离世与基督同在”，以及约翰呼喊：“主耶稣啊，我愿你来！”（启 22:20）的原因所在。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">与此正相反，财主则去了“阴间”。那是一个悲惨、痛苦万分又无法缓解、无路可逃之地，以致财主仅仅指望能有片刻凉凉自己舌头的机会。这里是所有不义之人，也就是生前不肯悔改相信主耶稣之人的去处。尽管比喻中的描述是象征性的，不需要按字面理解，但悲惨与痛苦的实质却是不容置疑的，而且一定超过语言与文字所能描述的，相信没有人愿意身临其境。财主此时既深有体会，无法改变现状，自然不希望他那几个还活着的不义兄弟也落入同样悲惨的境地。既然如此，我们岂不更当热心传扬福音，抢救更多的灵魂免受这永远的惩罚吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">有人认为亚伯拉罕的怀里与天堂同义，而阴间就是地狱。也有人认为这两处是指已死之人灵魂的暂居之地，到身体复活、最后审判的日子才进入天堂或地狱。但无论如何，人死后审判立即开始，信与不信将承受完全相反的命运这一点却是确凿无疑、清晰无误的。圣经既是如此启示，我们就当如此相信。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，人死后结局已定，再没有悔改的机会与可能。财主乞求亚伯拉罕的怜悯，派拉撒路过来，但亚伯拉罕明确地拒绝了他：“在你我之间，有深渊限定，以致人要从这边过到你们那边是不能的；要从那边过到我们这边也是不能的。”黄土高原支离破碎、沟壑纵横，有时两人站在两道梁上可以对话，但要从一边走到另一边却必须下到沟底再爬上去，既费力又费时。而横梗在义人与恶人之间的，却是无限的深渊，即使两下能彼此对话，也是完全不可能再走到一起的——因为那是天堂与地狱之间的隔绝。拉撒路与财主活在世上的时候，他们尽管有差别，但不过是一个门内一个门外而已，总能见面。但在这里，差别可就不是量的，而是质的了。人活着的时候因这些事不容易理解与相信，于是就多不以为然，不愿意为未来预备，像这个无知的财主一样。一旦进来了，后悔又有什么用呢？愿我们常常记得主耶稣的话：“那没有看见就信的有福了。”（约 20:29）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">悔改与归正只能在人活着的时候，死了以后就没有机会了。从这个角度说，这也是神的智慧与恩典吧！人之所以要经历劳苦愁烦的一生，不就是因为神有恩典、有怜悯，要给人得救的机会吗？可惜很多人都像这无知的财主一样，完全被今生短暂的享乐所诱惑，整天所追求的都是奢华宴乐、锦衣玉食，从而错失了良机。由此可见，传福音、信耶稣都是相当紧迫的事情，因为谁都无法掌控人生，不知道哪一刻死亡就会降临。听人说过等年老退休了再来信耶稣，只是谁知道自己未来的人生是什么样子，是否还有机会呢？保罗说：“看哪，现在正是悦纳的时候！现在正是拯救的日子；”（林后 6:2）强调的就是要抓住还活在世上这有限的时机。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第三，人死后灵魂仍有知觉，能感受到痛苦与安慰，就像财主与拉撒路所分别经历的一样。教会历史上曾有一种异端，认为人死后终将灰飞烟灭，什么都没有了，是与这里以及圣经其他各处明显的启示相违背的。阴间或地狱其中的痛苦之一，就是不仅能亲身经历其间烈火的无情，而且能感知天堂或乐园的美好，却只能哀哭切齿。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">也许你会疑惑，神既然就是爱，真的会如此对待人吗？这不是太残忍了吗？尤其是想到我们那些尚未信主就离世的亲人或朋友，就更令我们难以接受。但圣经对此却没留一点余地，我们该如何以信心与此调和呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们可以从不同的角度来思考并回答这个问题。一是问自己难道我们比神的爱更多、更大吗？既然神就是爱，却又设立地狱，一定有其道理。即便我们一时不能测透，也当相信神的良善与智慧，而不是质疑。这是一个信徒信心的基本体现。二是不要以我们的有限，将我们在今生的经历、情感等推广至死后的世界，就像那些因不明白圣经而企图刁难主耶稣的撒督该人一样。人世间的各种关系，无论婚姻还是亲子，都不过是暂时的，只存在于活在肉身的时候，到了那边就不存在了。唯有与神、与主耶稣，以及主里弟兄姊妹的关系才是永恒的，是真正能带入天国的。重生不仅意味着生命的改变，同时也意味着重建所有的人际关系——从此我们有了新的家与新的亲人。三是把人送入地狱的并不是神，而是人自己！神是人的创造主，为人预备了美好的生活，但也留下了必须顺服的诫命，以及死亡后果的可怕警告。但人却经不住撒旦的诱惑，公然悖逆神，坠入罪恶的深渊。神是信实的，言出必行；神又是圣洁而公义的，断不以有罪的为无罪。地狱的存在恰恰就是神作为创造主与审判主荣耀的彰显。神的慈爱，决不是表现为对信与不信的一视同仁，那样的爱是与“不喜欢不义，只喜欢真理”（林前 13:6）相违背的。神的慈爱，恰恰是通过耶稣基督的舍命流血，通过罪人的因信称义而彰显出来的。神并非不给人机会，救主此刻不就在站在他们面前吗？这财主是拉撒路的同胞，位列神子民的群体，知道什么是神喜悦的，但却不肯遵行，怎能逃罪呢？因此，他并没有为自己辩解。罪人的思维模式总是不肯反省自己，反而质疑、怪罪他人，甚至对神也是如此。求主保守我们，能常存敬畏的心行在神的面前。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">有关相信的事</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">有关死后的事很容易激发人的好奇心，于是就容易引出许多怪异的思想，其实知道上面说的这些基本就够了。既然这些事就在那边等着每一个人，重要的就不是猜测那些未知之事，而是如何在今生为此做好准备，正如使徒彼得提醒我们的：“亲爱的弟兄啊，你们既然预先知道这事，就当防备，恐怕被恶人的错谬诱惑，就从自己坚固的地步上坠落。你们却要在我们主救主耶稣基督的恩典和知识上有长进。”（彼后 3:17-18）这是与相信或信心有关的事，因为唯有信仰才能联系起可见的生前与不可见的死后。财主已经失去了抓住今生的机会，但却想通过一个神迹警戒并唤醒他的兄弟们，于是求亚伯拉罕派复活的拉撒路去向他的兄弟传道。但亚伯拉罕却通过婉拒他的建议，阐释出有关信心或信仰的两件重要事情。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其一是听从摩西和先知的话，即相信圣经的启示——不仅是听道，更是顺服并遵行其中的诫命——对于建立并坚固信仰和信心就足够了。文士和法利赛人自以为熟读摩西的书，自以为明白神的心意，能做别人的师傅，但却就是认不出眼前的这位耶稣正是摩西与众先知所预言的那一位。原因是什么呢？就是他们并不照着去行，就像这财主一样。拉撒路每天躺在门口，财主看不见吗？吃他的零碎充饥，他不知道吗？但他却只顾自己享乐，全然漠视那可怜、贫穷、悲惨的骨肉同胞。也许这财主还常去圣殿礼拜呢，但真的认识神吗？遵行神的诫命吗？到了阴间，结果一目了然。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">信心或是信仰必须建立在神的话语，即圣经的磐石之上，除此再没有其他。不仅仅是听道，是知识，更是行道，是经历。现在的人都上过学，都能读圣经，但真正肯遵行的又有几个呢？若是今晚就离开世界，你有把握能交账吗？不要被自己的私欲以及世界的诱惑所累，也一定不要拖延，现在就是行动起来的时候。雅各早就警告过：“其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。”（雅 4:14）爱惜光阴，效法基督，荣神益人，就是为永生预备啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其二是神迹固然重要，有助于建立信心，但却不是决定性的，不是必须的。常常需要神迹来维持的信心是难以持久的，不见得是真信心。希律王还指望看主耶稣行件神迹呢，犹太人人也常如此，但他们相信吗？施洗约翰一件神迹都没有行过，传道不是照样大有果效吗？神迹因为神奇、不常见，故很容易吸引眼球，但冲击过后大多就忘记了。因为神迹折服的多是外在，若没有内心的谦卑与顺服，总是枉然。所以，我们不要迷信神迹，以为越多越好，越多越属灵。神迹是神做事的记号，目的是让我们认识背后的神，而不是为满足好奇心，更不是为成就人的野心。还有一定要当心，因为魔鬼有时也能行神迹，甚至是大神迹、大奇事。在这末后的世代，这样的试探只会越来越多。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当然，切不可因此走向另一个极端，拒绝一切神迹。神迹既是出于神，我们的神又是活神，神迹不是理所当然的吗？神迹奇事是基督教的特色之一，历代经久不衰，更况且主升天时曾特别应许：“信的人必有神迹随着他们，就是奉我的名赶鬼；说新方言；手能拿蛇；若喝了什么毒物，也必不受害；手按病人，病人就必好了。”（可 16:17-18）需要的时候，为了神的荣耀，你不仅能看见神迹，而且还能行神迹。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">有关财主的事</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">非常有意思，这比喻中拉撒路一句话也没有说。他既没有抱怨财主生前的为富不仁，也没有讥笑他死后的哀哭切齿，只是默默地承受着主加给他的一切。与此形成强烈对比的，是这个财主一直不停地在说话，但也因此应了“自己的口定自己的罪”的这句话。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个财主受审判，在阴间受极大的痛苦，并不是因为他的财富（同样，拉撒路在亚伯拉罕的怀里，也并非因为他的贫穷）。亚伯拉罕同样富有，但却在深渊的另一边。你看财主是怎么对待拉撒路的，再看亚伯拉罕是怎么对待三位过路客的，又是怎么对待他那位被掳的侄子罗得的，就可以知道其间的区别了。这个财主活着的时候为富不仁，毫无怜悯的心肠，对拉撒路的苦难视而不见，只追求自己今生的享乐，从没想着为永生投资，自然也就得不到任何回报。彼得说：“你们既称那不偏待人、按各人行为审判人的主为父，就当存敬畏的心度你们在世寄居的日子”（彼前 1:17）。雅各则说：“你们既然要按使人自由的律法受审判，就该照这律法说话行事。因为那不怜悯人的，也要受无怜悯的审判；怜悯原是向审判夸胜。”（雅 2:12-13）财主在世既无怜悯，现在却祈求怜悯，怎么会得到呢？不要轻看我们今天的所作所为，以为不过是小事，那是会影响身后的；也不要以为只要信主、有了天堂的门票就万事大吉了，即便在天上也是要交账的。愿我们都能警醒，过好每一天。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个财主真的愚昧。也许你不以为然，他那么富有，没点聪明怎么办得到？若按着圣经的智慧，真还就不是这样。他活着的时候不敬畏神，以自己属世的富有、宴乐为夸耀，不怜悯穷人，不是愚昧是什么！更要命的是，即使到了阴间，还是照样自以为是，居然要给亚伯拉罕支招，要如何拯救他的兄弟！一句“我祖亚伯拉罕哪，不是的，若有一个从死里复活的，到他们那里去的，他们必要悔改”表现得活灵活现。每每读到这里，我都非常感慨！中国人说“不到黄河不死心”，这财主却是“到了阴间心不死”啊！箴言说得精彩：“你虽用杵将愚妄人与打碎的麦子一同捣在臼中，他的愚妄还是离不了他。”（箴 27:29）若是他早点丢弃这些“小聪明”，寻求那真正的大智慧，又何至如此呢？有意思的是，历史还真就见证了他的愚昧，后来果然有一位拉撒路复活了，结果呢？法利赛人不禁没有因此相信耶稣，反而决心连拉撒路一起杀掉。后来面对主耶稣的复活，犹太人大批悔改了吗？没有！他们依旧与基督为敌，逼迫教会。人几时肯谦卑在神面前，几时肯敬畏神，几时才能进入真智慧的开端。惟愿我们都能尊主为大，放下自己的小聪明，一心寻求那属天的大智慧。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">结束今天的证道之前，我们重温主耶稣的另一段教训，同样是提醒并警戒世人，到了末后，人人都将按着在世的行事为人，特别是对待基督徒的态度与行为接受审判——但愿我们到时都能得那右边绵羊的奖赏：“当人子在他荣耀里，同着众天使降临的时候，要坐在他荣耀的宝座上。万民都要聚集在他面前。他要把他们分别出来，好像牧羊的分别绵羊山羊一般；把绵羊安置在右边，山羊在左边。于是，王要向那右边的说：’你们这蒙我父赐福的，可来承受那创世以来为你们所预备的国。因为我饿了，你们给我吃；渴了，你们给我喝；我作客旅，你们留我住；我赤身露体，你们给我穿；我病了，你们看顾我；我在监里，你们来看我。’义人就回答说：’主啊，我们什么时候见你饿了，给你吃，渴了，给你喝？什么时候见你作客旅，留你住，或是赤身露体，给你穿？又什么时候见你病了，或是在监里，来看你呢？’王要回答说：‘我实在告诉你们：这些事你们既作在我这弟兄中一个最小的身上，就是作在我身上了。’王又要向那左边的说：‘你们这被咒诅的人，离开我，进入那为魔鬼和他的使者所预备的永火里去！因为我饿了，你们不给我吃；渴了，你们不给我喝；我作客旅，你们不留我住；我赤身露体，你们不给我穿；我病了，我在监里，你们不来看顾我。’他们也要回答说：‘主啊，我们什么时候见你饿了，或渴了，或作客旅，或赤身露体，或病了，或在监里，不伺候你呢？’王要回答说：‘我实在告诉你们：这些事你们既不作在我这弟兄中一个最小的身上，就是不作在我身上了。’这些人要往永刑里去，那些义人要往永生里去。”（太 25:31-46）</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在主里纪念所有为主的名争战的教会、牧者和弟兄姊妹们！<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">求主保守、祝福他自己的守望教会！<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/7d4987815353ea73d3f63ec075708b87.mp3" length="6870273" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>28:37</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>“凡休妻另娶的，就是犯奸淫”——2021年4月11日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/04/10/fanxiuqilingqudejiushifanjianyin2021nian4yue11rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Apr 2021 09:11:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20939</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：【路16:18】 凡休妻另娶的，就是犯奸淫。娶被休之妻的，也是犯奸淫。 前言： 今天分享的这一节经文 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/04/10/fanxiuqilingqudejiushifanjianyin2021nian4yue11rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20939-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/f185063f57c7de92ba2936eba765fc87.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：【路16:18】 凡休妻另娶的，就是犯奸淫。娶被休之妻的，也是犯奸淫。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">前言：</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天分享的这一节经文，似乎跟上下文没有太大关联，是一个相对独立的内容。实际上这一节关于婚姻的经文，正是律法精义的表达。特别是对于犹太人来说，他们看似尊重律法，实际上他们对于律法的解读，是对于律法的破坏，表现在婚姻上，就是他们以为只要写休书就可以休妻。但主耶稣却重申婚姻的真意，“那起初造人的，是造男造女；并且说，因此人要离开父母与妻子联合，二人成为一体。这经你们没有念过吗？既然如此，夫妻不再是两个人，乃是一体的了。所以，神配合的，人不可分开”（太十九4-6）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">对很多人来说，这一教导挑战了今天具有很大挑战性的时代，因为这是一个婚姻家庭遭遇极大危机和破坏的时代，也是一个婚姻家庭被偶像化工具化的时代。故此，藉着这一节警诫性的经文，我们今天的信息侧重在婚姻所需要负有的责任和挑战的角度来分享。主要有三个方面的内容，一婚姻的本质，二婚姻的挑战，三关于婚约解除。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">婚姻的本质</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">论到婚姻的本质，就要提到婚姻的神圣和意义。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">神所立定的婚姻关系</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻的神圣性就是指婚姻是上帝亲自设立的。婚姻关系并非人类社会在历史中逐渐形成的文明沉淀，而是从人类被造起初就由上帝设定的，其古老超过国家、民族等人类一切的团体关系现象。也因此，对于婚姻关系我们需要有两个层面的认识，一这是人类历史中最先、最高、最亲密的人际关系；夫妻关系从次序等级等方面都超越人类世界的其他关系，包括亲子关系，甚至，婚姻关系是人类其他关系的基础；二婚姻的本质就不是属世法律或者人间的某个智者所赋予的，其本质内涵只能来自上帝所启示的真道。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻关系在本质上是一男一女两个人在上帝面前所立定的盟约一体关系。所以，婚姻并非只是两个相爱的男女私定终身的山盟海誓，婚姻从最一开始就是一个公共事件，上帝是婚姻的设立者，是婚姻的预备者，是证婚人，是婚姻关系中两人的中保，是婚姻中两人遇见危机和争战时随时的帮助。盟约关系的更具体的内涵就是，一男一女在上帝面前所发出的一生一世绝不分离的誓言。人类第一例婚姻中，上帝从亚当身上取了一根肋骨创造出夏娃，并把夏娃领到亚当的面前，亚当随即就在上帝面前发下誓言：他要像爱护自己的身体一样来爱妻子。婚姻关系的这一古老誓言一直延续到今日。今日所有的婚礼一方面是在众人面前见证两人的誓言，也同样是在上帝面前的宣誓。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">实际上，上帝乃是为自己的荣耀而设立了婚姻，像保罗所说的那样“这是极大的奥秘”（弗五32）。这奥秘就是从神为第一亚当所预备的婚礼，指向了神为末后的亚当（基督）所预备的婚礼（教会就是新妇）。从肉身创造的角度，婚姻关系是神创造工作的延续方式，神藉着婚姻关系让人类繁衍后裔，因此神在婚姻家庭中赐诸多的恩典、祝福和喜乐。从关系和生命的建造角度，婚姻关系是上帝塑造人生命更加完全的场所，神在关系中来建造人的生命品格。但神的目的是要再造蒙祂喜悦的属天的灵性品格，这种品格只能在一个人与基督的爱情中来建造了。所以，神藉着亚当夏娃所显明出来的婚姻关系，并非是永恒关系，只是今生短暂的人与人彼此的关系，虽然在今世这已经是人际关系的顶峰，但其目的却是为了让人进入更为高超的与神的亲密关系中。今世身体联合的亲密婚姻关系，指向了永恒中身心灵与基督完全联合的永生生命的亲密关系。我想，直到我们在天上再次见主面的那一刻，我们还是不能更多明白婚姻的奥秘。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">婚姻关系的意义</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然婚姻是上帝所设立的，那么婚姻的目标和经营婚姻的规范也都是神所立定的，而非是人自己发明的。因此，所有偏离上帝对婚姻的设定，其结果不但是对上帝的得罪，也是对自身和他人的损害，今日所有在婚姻中的失败和伤害都可以见证这一点。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上帝设立婚姻的基本目标是为了让人在婚姻中更加完全，让进入婚姻的双方在婚姻中都得以成全，但每一方被成全的方式却是以完全为对方的付出来成就的。这就是婚姻对于每一个人的挑战，对于亚当的后裔来说更是挑战人内在罪性和自我。你想要更加完全，你却不能以自身为第一考虑，你不能要求另一个人以让你更加完全为进入婚姻的目标，这是上帝对对方的要求，更是上帝对你本人的要求。某一方在婚姻中生命的完全，是以舍己地服侍对方，以对方的完全为目标的过程。你要放弃对于对方的一切自我期望，取而代之的是以基督对你那样的爱和宽容，担待和付出来对待对方。就在你忍耐舍己的过程中，对方被建造的同时，你也被神建造。这是神在婚姻中所设立的属灵规则。这就是世人所羡慕的所谓爱情，为爱可以舍弃一切，只不过对于认识基督的人，知道这爱是基督对我们的爱。一个不认识神的婚姻关系中，哪怕不是为了基督的缘故，一个人若愿意为对方舍己，忍耐，付出，神也照样施恩赐福。但我们很多人在进入婚姻之前从来不是如此来看待婚姻的意义和目标，反而是以完全相反的方式来看待自己和对方，都想从对方那里获取一些什么，或者是生活的供应，保障，或者是心理上的陪伴扶持，或者是灵性上供应和帮助，等等。我们都希望对方成为我们生命的满足，我们一方面期望对方能扮演上帝丰富供应的角色，另一方面我们期望我能成为言出必行的上帝的角色。因此，我们的婚姻生活中就充满了失望和争战，抱怨和伤害。圣经说“施比受更为有福”（徒二十35），愿我们都乐意成为那个被上帝使用，祝福另一个人的恩典出口。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上帝设立婚姻的第二个目标是期望在婚姻关系中养育敬虔的后裔，夫妻在婚姻中除了彼此建造之外，还有一个基本责任就是共同养育建造更多的新生命。在一个良好的关系中生命才能被建造。因此，一个孩童成长最好的环境是一个彼此相爱、和睦敬虔的家庭。亲子关系也因此成为人类社会中仅次于夫妻关系的亲密关系。其实，对后裔敬虔生命的培育和良好亲子关系的建造根基依然是夫妻彼此之间的爱与顺服，学识技能不是家庭的第一责任，作为父母在孩童面前自身活出一个敬虔生命的样式就是对他们最大的服侍和祝福了。因此，孩童成长的过程，更是父母成长的过程。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但正如我们上面所说，上帝设立婚姻的最高目标是为了祂自己的荣耀，婚姻家庭关系的最高目的是见证基督的爱。上帝在一个进入婚姻的人身上的托付次序是，首先你要在家庭中见证基督，然后带领整个家庭一同向邻舍来见证神的荣耀，以此成为邻舍的祝福。这也是我们常说的，家庭是一个人服侍上帝的第一工场。你爱上帝吗？那就把你对上帝的爱首先行在配偶和子女身上；你要为基督做见证吗？那就首先在家庭中为基督做见证。但我们可能常常在次序上是颠倒和混乱的。主耶稣在登山宝训中曾说“你们听见有话说，当爱你的邻舍，恨你的仇敌。只是我告诉你们，要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告&#8230;&#8230;你们若单爱那爱你们的人。有什么赏赐呢？就是税吏不也是这样行吗？”（太五43-44,45），我们今天是“真的”爱我们的邻舍，恨我们的仇敌；因为，我们的确在面对邻舍时，竭力保持着彬彬有礼和修养，在面对家人的时候却显露出狰狞面目，因为我们常常看我们的家人为我们的仇敌。我们应当为此羞愧和悔改，在我们人生最为基本和重要的层面上并未显出神在我们身上的恩典，也并未尽心竭力。我们当将温和、忍耐、喜乐、智慧、宽容，首先活在家人面前，我们对邻舍的善意和见证才是真实的。上帝设立婚姻的目的是为要在家庭彼此的美好关系中让人看见神的同在和荣耀，不但让基督的名因此被称赞，更是吸引那些羡慕的人能来认识基督。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">总之，我们应当留意到，婚姻家庭的基本目标都是为了他者，为了成全配偶，为了养育敬虔的后裔，为了见证和荣耀基督。因此，在这个意义上，婚姻是一个呼召，当你想要进入婚姻的时候，你当意识到，这是上帝在呼召你要为配偶而活，为孩子而活，藉着对他们的服侍带领他们一同来见证基督，为上帝而活。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">婚姻vs单身</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然提到了呼召，我们必须要说，神对一个人除了婚姻的呼召，还有独身的呼召。神给婚姻家庭有着特别的心意和祝福，神给独身的弟兄姊妹同样有着格外的恩典。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们上面提到，婚姻的本质是在关系中对关系的建造，藉着地上短暂的盟约关系来建造永恒中与基督的关系，藉着婚姻中两人的彼此相爱，建造更加完全的生命，也建造孩童，更是建造与主的亲密关系。但并非只有婚姻这一种方式可以建造一个人生命的完全及这个人与基督的关系。只是，上帝为了自己救恩计划的缘故，为大部分亚当的后裔预备了婚姻。但多数人进入婚姻，并不表示婚姻就一定比少数人的单身恩赐更加优越。虽然，这个世界常常以人数的多少来衡量和评估一件事，尤其是在我们的传统文化中，成家立业成为了一个人在地上安身立命的保障和基本形态，若非如此就会被人看为异类。但作为认识基督的人来说，已经不属于这个世界，应当有一个更为开阔的视角和看见。婚姻不是所有人必然的人生形态，也不是次之而无奈的人生选择。上帝固然为大多数人预备了婚姻，上帝也为少数一些人预备了独身，这二者都是出于神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">对于婚姻和独身，使徒保罗在哥林多前书七章里面用了很大的篇幅来论述这二者之间的对比。总体来说，保罗的论述可以总结为，如果说婚姻是上帝的恩典和赐福，那么独身恩赐更是从上帝来的呼召和恩典。似乎保罗在林前这一段经文中更倾向于认为独身比结婚要好，比如从现今艰难的角度来说，“人不如守素安常才好”（林前七26），“我却愿意你们免这苦难”（林前七28），从能不分心殷勤服事主的角度来说，“没有出嫁的，是为主的事挂虑”（林前七34）。从父母对儿女的权柄角度来说，“叫自己的女儿出嫁是好，不叫她出嫁更是好”（林前七38）。对寡妇说，“若常守节更有福气”（林前七40）。虽然两次保罗强调说“据我看来&#8230;照我的意见”（林前七26，40），但最后他还是说“我也想自己是被神的灵感动了”（林前七40）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实，对于一个认识基督的人来说，婚姻和独身一样的精彩和丰富。一个人若是没有与基督的亲密关系，婚姻和独身都很艰难，甚至，进入婚姻的挑战会更大。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">婚姻关系对人的挑战</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">从婚姻的本质和意义来看，几乎无人有能力照着上帝的旨意来经营婚姻，因为婚姻是违反罪人自我中心的本性的。在亚当堕落之前神就设立了婚姻，在亚当堕落之后，上帝依然在婚姻中赐很多恩典。但是，因为罪的缘故，原本应当显出基督之爱的美好关系，却成为了彼此恋慕和彼此辖制的痛苦关系。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻对人的挑战主要体现在三个层面上，第一是婚姻的责任，进入一个关系就意味着承担相应的责任。特别是婚姻关系，对于进入的人有着人间所有约定中最高的责任要求。从婚姻的本质看，这是一个人在上帝面前对另一个生命的责任承诺。婚姻不单单意味着你生活中多了很多必须去做的事情，更是意味着有一个或者几个人的生命需要你以生命为投入来服侍，你不但要投入时间、精力，你更要投入心力和各样的智慧。你要关注那个人的喜怒哀乐，对方高兴的时候，你得一起高兴，对方不高兴的时候，你得能体会和安慰。可以说，在婚姻中你失去了很多选择和自由，你必须面对很多单身没有的责任和难处，你要不断地去学习，去更新自我，去提升自己，你才能更好地服侍对方。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻的第二个挑战是不可解除性，无论怎样，你都不能离开对方，除非死亡将你们分开，这是以你的生命作为筹码投入进去的一段合约。对方表现如何，你的心情和感受如何，都不能成为你不尽责的理由。很多合约可以协商解除，婚约却不能，婚姻的高要求在某个层面就体现在，你痛苦，也不能选择解除这种关系，你难受，也不能离开；无论你的生命状态如何，你都要来首先面对和承担另一个人的生命。不管对方对你怎样，你都要照着上帝的心意来对待对方。你不能说，对方也在上帝面前发了誓的，是的，对方需要在神面前为自己的誓言负责；你也同样要在神面前为自己的誓言竭力；你对誓言的尽责不是以对方是否遵从誓言为前提。你对对方的爱，与对方怎样对待你无关，神若忍耐他，你也得忍耐，就像主耶稣曾对彼得所说的话“我若要他等到我来的时候，与你何干？你跟从我吧”（约二十一22）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因此，婚姻的第三个挑战，也是最大的挑战，就是对自我的挑战。婚姻中无可逃避的责任要求你必须面对自己的软弱和无力，必须寻求胜过自我的恩典和能力。因此，一个人选择进入婚姻就是选择进入了不死不休的战场，只不过争战的对象不是对方，是你的自我，要么你靠着主把老我治死，你获得新的自由、喜乐和满足；要么你的老我成为你的阴影，你活在痛苦和绝望中。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">人们对婚姻关系的挑战</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">神所设立的婚姻关系，虽然对人性有着很高的要求，但这却是维系人类社会的基本界限，人们若想要享有在婚姻中的益处和祝福，就理当尊重婚姻，对抗自我，舍己爱人。但当今时代的特点恰恰就在于强调一种不要上帝的自由和个人主义，为他人牺牲和忍耐不再是一种美德，反而一种所谓的不顾他人的自我实现是被世界所推崇的。这种属世的风潮对婚姻关系产生了极大的挑战和破坏力，主要体现在三个层面：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对婚姻基本伦理的破坏</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻关系作为上帝设立的基本人伦秩序，反应在人类世界的普遍理念就是一男一女、一夫一妻、一生一世。而且这个基本规范之下，还有更多伦理禁忌的圣洁规范，用以指导和保护人类社会的正常运转。但这个基本的婚姻伦理界限在今日竟然正在被公开反对，有人试图在上帝设定的规范之外建立另一种荒谬不堪的婚姻形态，最为典型的表现就是同性婚姻的推动。圣经的警诫是“苟合行淫的人神必要审判”（来十三4），但从制度规范上试图让淫乱成为人类社会普遍被尊重的、被倡导的、甚至是被推崇的一种美好，这是更大的罪，这样行的人要受更重的审判，如先知所言“祸哉，那些称恶为善，称善为恶，以暗为光，以光为暗，以苦为甜，以甜为苦的人”（赛五20）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对婚姻基本责任的失职</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">更为普遍的对于婚姻的藐视和破坏，表现在已经在婚姻关系中的人们身上，他们彼此之间不是相亲相爱，而是相吞相咬。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻中很多问题的根源是在进入婚姻之前对婚姻的一些固有观念上。人们对于婚姻意义最普遍的观念，认为这是实现我的人生的方式，对于可能结婚对象的选择和评估更多是从对我是否有利的角度。爱情这个词语显得好像已经比较古老了，甚至现在的爱情已经与婚姻更多有意被分离了。我爱的人不一定要与之结婚，结婚的人不一定要爱他。更不要说责任，承诺，这样沉重的词语了，人们在进入婚姻之前对婚姻的期望首先关注在对方能带给我什么，我们很少把自己能给对方什么作为首要考量。很多时候，人们在进入婚姻的时候，更多考虑的是跟这人结婚对我有哪些益处，比如对我的事业能有什么助力，对我的生活会有那些改善，对我的理想实现能有那些帮助，对我生命的完全能有什么帮助，等等。如果一个人完全为了自己的各样打算作为进入婚姻的驱动力，在本质上是对另一个人的欺骗和利用，不是把对方看为是我所爱的，而是把对方看为是一个工具，一个能满足自我的工具。这样的人在进入婚姻的时候就从未想过要为对方牺牲什么，所想的都是对方能为我牺牲什么。娶妻是为自己找个保姆，嫁人是为自己找了个依靠。只不过这种传统观念被灌注了新时代的内容，婚姻是否可以为我所期望的生活品质带来提升，婚姻是否可以让我少奋斗二十年，婚姻是否可以让我更加体面，等等。婚姻在很多时候变成了利益和资源的评估，然后各取所需。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">人若是带着这样自我利益和需要满足的期望进入婚姻，并以此为目标来经营婚姻的时候，恋慕和不满就会出现。若你觉得对方真的能帮助你实现你的人生理想和目标，你就会带着一种恐惧来辖制对方，你恐怕失去那些你所看重的。但你很快就会发现，无论对方怎么做，其实都不能完全满足你的需要，因为你的期望也在变化调整中，事实上，谁也不能成为另一个人生命的满足（除了上帝之外，但若要经历上帝的美好，却需要我们把生命主权都交给祂）。这个时候你就会想法设法地改造对方，试图用你的方式来让对方成为你想要对方成为的样式，事实上，你发现这也是你无法做到的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">完全从自我的角度考虑的话，离开这个自己不满的人，伤害自己的人，去找一个对自己更好，对自己更有帮助的人，似乎就成为了一个自然的选择，就成为今日离婚越来越多的原因。作为基督徒，似乎在离婚比率上还有些见证，但家庭中应有的圣徒见证极为缺乏，甚至有时候都不如不信主的家庭，基督徒家庭中出轨，家暴，冷战，疏离也屡见不鲜。如果称为神名下的子民都如此，只是保住婚姻不破裂的基本底线，那么透过婚姻所显明出来的人们对于上帝的基本敬畏已经缺乏到了何等危险的程度。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但愿我们所有在婚姻中的基督的门徒，能够看到我们的贫乏，并为此到主面前为自己恳求更新的恩典，救自己脱离自我和世界的辖制，在家庭中让配偶和孩子、老人都能看到真有基督的能力和荣光从我们身上出来。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">非婚性关系的随意</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今日时代另一个对婚姻的破坏表现在两性关系与婚姻的分离，人们普遍对于非婚同居，一夜情抱有更为自由和欣赏的态度，发生性关系跟婚姻并不相关，至少并不觉得这是犯罪，是一件可羞耻的事情。但圣经的原则是性关系只属于婚姻，婚姻之外的所有性行为都是奸淫罪，既是对自己和他人身体的玷污，也是对对方的得罪，如果两人并未进入婚姻，也是对将来双方家庭中另一方的得罪，更是对上帝的得罪。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">性是上帝所赐的需要，是美好的；但“身子不是为淫乱，乃是为主”（林前六13）。人的身体如何使用并不能由人自己完全决定，人必须在上帝的真理规范内来运用上帝所赐的自由。需要是神所赐的，满足需要的方式也是神所定规的。所有需要的满足必须照着神的方式才是真实和美好的满足，这种满足不带着损害。不照着神的方式一定带来损害，厌烦，带来虚空感和被辖制。不照着上帝的方式，就是对美好的破坏，并且越是美好的东西，被破坏后就越是丑恶。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">两性关系的基础是婚姻盟约的誓言，而非是单纯生理的满足。性关系有其内在的属灵表达，是藉着两个人身体的联合来坚固双方彼此的婚约和委身，在这种联合的关系中体会上帝所赐的美好。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，保守自己身体的圣洁，既是对上帝的敬畏和顺服，也是对上帝所设立婚姻的尊重。同时，这也是一位圣徒在世人面前为基督所做的美好见证，与自己的名声，基督的名号，教会的声誉，家庭的名誉，都有益处。这也是对于对方和自己的尊重，不在婚姻之外寻求两性的满足，所表达的就是不把对方当作满足自己需要的工具，也是对将来双方配偶的尊重。像保罗书信所言“ 神的旨意就是要你们成为圣洁，远避淫行。你们各人晓得怎样用圣洁尊贵，守着自己的身体。不放纵私欲的邪情，像那不认识神的外邦人。不要一个人在这事上越分，欺负他的弟兄。因为这一类的事，主必报应，正如我预先对你们说过，又切切嘱咐你们的”（帖前四3-6）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">关于婚约的解除</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因为外在环境和内在私欲两个方面的挑战，使得破坏婚约的事情越来越成为今日世界常见的事情，在国内表现在近年来离婚率不断攀升，我们身边可能也不断听到自己熟悉的人离婚的消息。不管怎样，离婚都是一件令人悲伤的事情。但既然婚姻是神亲自所立，所以任何离弃配偶和破坏婚约的行为都是与上帝的敌对，行这样事的人也必为神所审判。故此，我们需要思想圣经关于婚约解除的原则。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">死亡</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">婚姻虽然既神圣又重要，但是人与人之间的婚约并非是永约，婚约只在今生有效，将来到了天上并没有婚姻关系，每一位圣徒彼此之间都是互为肢体，因为等到身体复活之后，基督的爱已经令我们的生命得以完全了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">相应地，当婚姻中任何一方死亡，离开世界的时候，婚约也就自然解除了，这就是保罗在林前七章中所说的“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁”（林前七39）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">奸淫</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">除了死亡之外，主耶稣在解释婚姻真理时，还给了另一个可以解除婚姻的情况，就是有一方有奸淫的犯罪行为时，婚约已经被玷污而破坏了，就是主回答法利赛人的时候所说的：“我告诉你们，凡休妻另娶的，若不是为淫乱的缘故，就是犯奸淫了，有人娶那被休的妇人，也是犯奸淫了”（太十九9）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这并不意味着只要一方有婚内的出轨，或者其他方式身体的背叛时，必须选择离婚。这种情况下我们依然还是首先考虑对于被破坏婚约的修复，我们鼓励被伤害一方能以在主里的饶恕挽回和重建婚姻，当然前提是犯罪一方必须认罪悔改，道歉寻求谅解，断绝与奸淫的关联，接受教会纪律的惩戒挽回，接受教牧的劝诫和辅导，并为婚姻的重建做出努力。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">若被伤害一方无论如何不能接受犯奸淫的一方，哪怕对方愿意悔改，那么被伤害方可以选择离婚，离婚后也可以再次进入新的婚姻。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">旧约律法</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">新约福音书中主耶稣关于婚姻的讲论，主要是为了回应法利赛人以旧约有关离婚的经文来试探时所说的。旧约经文主要是申命记二十四章1-2节“人若娶妻以后，见她有什么不合理的事，不喜悦她，就可以写休书交在她手中，打发她离开夫家。妇人离开夫家以后，可以去嫁别人”。以色列历史上拉比对于这一节经文有两种解读，一种认为这里的“不合理的事”可以指任何事，比如做饭不好吃，不小心打碎了一只碗，等等，其实就是做丈夫的只要想离婚了，随便找个借口就可以离婚。另一种认为这里的“不合理的事”单单指奸淫这样重大的事情。// 当然，此时法利赛人所说的跟我们今日的离婚有所不同，当时主要是男方似乎有权可以单方面休妻，现在是夫妻双方都可以以某个理由或者协商，或者诉诸法庭，来解除法律意义上的婚姻关系。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">法利赛人试探耶稣的切入点看似是在问什么情况下可以休妻，其实是在问是否可以休妻。主耶稣却没有先直接来解释申命记的经文，而是先引用了创世记的经文来回答他们。告诉他们，你们对申命记的经文理解错了，这一节经文根本就不是在给人在离婚的事情上有很多的自由度，更非是在鼓励离婚，这只是一个许可，或者说这是一种迁就，一种补救。比如，既然你做了决定一定要离婚了，那么为了防止你编造出对方有多么重大的问题把责任推到对方身上去，那么你需要将你离婚的理由正式写在书面上。但人的诡诈就是把迁就当成是权利或者自由。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">盟约的重申</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣对婚姻的解读，大大出乎当时法利赛人和门徒们的预料，因为他们从未想到婚姻竟然有如此高的要求，离婚竟然是如此严重的罪，以至于他们脱口而出的是“人和妻子既是这样，倒不如不娶”（太十九10）。这句话从某个角度倒是反映出门徒们内心对于上帝的一些敬畏之心，既然自己没有能力照着神的旨意来持守婚姻，反倒容易得罪神，那还不如不结婚。其实，这倒是一个正常的思路，用今天的话来说，如果你没有为对方舍己、从一而终的心志，最好先不要进入婚姻。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">理论上，婚约一旦立定是不能解除的，这就是主耶稣所说的“神配合的，人不可分开”（太十九6）。除非是死亡和奸淫的缘故，任何离婚都是得罪神的。所以，婚约是一个不可回头的约，要一直走到一方死亡为止。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">保罗特许</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但在教会历史中，天主教和新教的一些宗派，都根据使徒保罗在哥林多前书七章十五节的经文“倘若那不信的人要离去，就由他离去吧。无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事，都不必拘束。神召我们原是要我们和睦”，认为新约圣经其实还给出了可以解除婚约的第三条出路。那就是，在一个婚姻中，如果出现一方信主，一方不信主，不信主的这一方因为信仰的原因坚决要求离婚的情况下，婚姻盟约意义上的关系也可以被解除。这个就被称为保罗特许。而威斯敏斯特信条在关于离婚主题条目的论述中，将保罗特许解读为若有一方故意离弃，并由教会或政府介入认定为可以解除婚约后，婚约就可以解除。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但根据我们教会现有的纪律条例，并未将保罗特许认定为盟约婚姻关系的解除条件。其实，照守望教会纪律中有关婚姻的内容，是将一个今世婚姻关系区分为两个不同层面，属灵的盟约层面和属世的法律民事层面。盟约层面就是指两个人在上帝面前所立定的誓言婚约，这是婚姻的核心本质内涵。法律民事层面是由政府或民间传统对于一个盟约婚姻在民事权利责任方面的认定和保护，比如财产处分和法律监护权利等。相应地，我们将圣经中所说婚约解除条件中的死亡和奸淫，看为是对盟约关系的解除，是对婚姻关系的“真正”解除。盟约关系解除之后，无辜方就是自由人，不再受之前婚约的约束，可以再次进入新的婚姻关系中。而除此之外的，以感情不和或者其他什么原因在民政部门办理了离婚证的情况，只是属世法律意义上的权利责任的解除，盟约关系依然还在。在神面前所立定的盟约，并非是凭着人的协商或者世俗法庭的判决可以解除的。这种情况下的离婚，依然还受盟约婚姻关系的约束，双方都不具有与其他人进入婚姻的自由。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">实际上，每一个离婚事例都是复杂的，在今天这个时代里教会应当扮演什么样的角色，只是真理层面的宣讲，还是需要有更进一步的对于具体案例的深入了解和更大权柄的判断，这是我们需要更多寻求和研讨的地方。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">结语</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们从圣经中主耶稣所面对当时犹太人对于婚姻的回应就可以看到，当律法从摩西到法利赛人经过了一千多年的之后，离婚在当时以色列自称神的子民的这个群体中，跟罗马外邦世界并无什么不同，都是想要离婚就可以离婚，所不同的是，一些犹太人人是打着律法的旗号，以上帝之名来作这恶事。但道成肉身的基督，却将律法的本意再次宣讲出来，并要将律法成就在归在祂名下的上帝子民的身上。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，今日分享的内容，不仅仅是对于圣经-上帝启示真理的宣告，更是对今日每一个在婚姻中，以及正渴慕进入婚姻之人的提醒。婚约是在上帝面前庄严的誓言宣告，需要承担的责任如此重大，需要我们为此谨慎和做更高心志和更大付出的准备。我们知道很多事情在人是不能，但在神凡事都能。愿我们或者在婚姻中，或者在独身中，都能保守自己身体的圣洁，并让基督的能力和喜乐，透过我们流淌出来，都能成为基督荣耀的见证，而非基督之名的损害。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">回应诗歌：《296盟约》</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/f185063f57c7de92ba2936eba765fc87.mp3" length="11720032" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>48:50</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>但圣灵降临在你们身上——2021年4月4日主日讲章/曾淼传道</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/04/03/danshenglingjianglinzainimenshenshang2021nian4yue4rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Apr 2021 13:18:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20929</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：使徒行传 1:6-11 1:6 他们聚集的时候，问耶稣说：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？” 1 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/04/03/danshenglingjianglinzainimenshenshang2021nian4yue4rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20929-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/04/d5cb040d4d90bbd38fb637cc8c5553a3.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>经文：使徒行传 1:6-11</p>
<p>1:6 他们聚集的时候，问耶稣说：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”<br />
1:7 耶稣对他们说：“父凭着自己的权柄所定的时候、日期，不是你们可以知道的。<br />
1:8 但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力；并要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”<br />
1:9 说了这话，他们正看的时候，他就被取上升。有一朵云彩把他接去，便看不见他了。<br />
1:10 当他往上去，他们定睛望天的时候，忽然有两个人身穿白衣，站在旁边，说：<br />
1:11 “加利利人哪，你们为什么站着望天呢？这离开你们被接升天的耶稣，你们见他怎样往天上去，他还要怎样来。”</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姐妹：主日平安！复活节平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">年复一年，在这万物复苏的春分时节，基督徒在记念了主耶稣受难后的这个主日，一同庆祝他从死里复活。可是年复一年，每当这时，又会有一种张力格外地凸显出来—那就是，耶稣已经复活了，可是我作为跟随他的人，为什么依然活在许多的痛苦和软弱中、深深地感到无力呢？进入2021年，疫情似乎渐渐成为过去，但是我们所正在亲历的种种社会乱象—由近及远、从国内到国外，似乎都越来越让我们困惑、看不清这个世界的走向，以至于只能发出一声感叹：主快来吧！一百年前，爱尔兰诗人叶芝在他的诗作《基督复临》中写下了这样的诗句：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在不断扩张的旋转中旋转呀旋转，</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">猎鹰听不见养鹰人的呼唤。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">万物皆崩溃，中心不复在，</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">世上只散漫着一片混乱……</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一百年后，这些诗句如同预言般，直直地击中我们的心脏。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，耶稣的复活要如何引导我们在这样一个崩塌、混乱、充满了不确定性的世界中生存？我们要如何在软弱中支取他复活的大能？这是我在今年的复活节期中思想的问题。下面就从《使徒行传》一开篇、关于耶稣升天之前的这段经文中来跟大家分享。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣复活后，向门徒们显现了四十天之久，讲说神国的事，并且叮嘱他们不要离开耶路撒冷，要等候父所应许的、圣灵的浇灌(徒1:3-5)。耶稣用这四十天的时间，预备门徒们进入他升天之后的崭新时代。在此之前，耶稣已经藉着他讲的道、行的神迹，将神的国在人心当中的属灵统治展现了出来。神的国不是地上政治的或军事的统治，在父神的旨意中，耶稣容让地上的权势将他钉死了；但是藉着让耶稣从死里复活，神就显出他的国是远超过地上的一切权势、甚至连阴间的权势也胜过了的。因此，当复活的耶稣在这四十天里继续向门徒们来讲说神的国，神的国已经不再是零零星星的迹象，而是门徒们亲眼看见、亲耳听见、亲手摸过的现实。关于神国的应许已经实现啦！可是问题来了，耶稣要走了！既然主你都已经复活了，你就一直待在这儿、跟我们一起不好么？谁不信你，你就向他显现一下；谁逼迫我们，你就替我们出个头。这多好啊！不，耶稣从来没有过这样的打算，从一开始他就在为自己的离开做准备。他呼召人来跟随他、拣选使徒、训练并差派门徒，好让他们能够接替自己的工作；事实上，耶稣在受难前告诉门徒：“我去是与你们有益的”(约翰福音16:7)，因为只有等到他离世，父神才会将圣灵保惠师差来。即便如此，门徒们眼瞅着耶稣离开的时间快到了，对于未来还是感到十分茫然，于是就有了这个他们问耶稣的最后一个问题、以及耶稣给他们的最后临别赠言。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、门徒的挂虑</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">门徒们问耶稣的最后一个问题，一定是对他们来说最挂心、最至关紧要、不吐不快的。他们问耶稣说：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？” 耶稣所处的那个时代，上帝的子民以色列人活在罗马帝国的统治之下。他们照着先知的话，盼望上帝所应许的那位弥赛亚；但是他们心中对这位弥赛亚的想象，却是像大卫那样的一位具有政治、军事能力的领袖。然后，耶稣来了，话语带着权柄，行了许多奇事神迹，又从死里复活了，大概率会是弥赛亚。好，那我现在就想问你，什么时候能把罗马的军队驱逐出去、恢复我大以色列的国家主权呢？难道不是现在吗？你都要走了。你看，耶稣给他们讲了四十天神的国，到了到了，门徒们心里挥之不去的，依然是他们作为以色列人对于家国的执念。他们已经相信了耶稣是弥赛亚、也已经跟随了他一段时间，每天耳濡目染听他讲道、看他行事为人；然而在他们的内心深处，那根牵动着他们安全感的神经，依然让他们将神的国跟以色列国的复兴挂着钩，以至于他们脱口说出来的是—我的国什么时候才能重新强大起来、厉害起来呢？就不能是此时此刻么？如果你现在问一问自己的内心，里面有没有这样一个搅动你的问题—“主啊，你就不能让我/我的家/我的孩子/我的教会/我的国现在就怎样怎样呢？” 主啊，疫情止息就在这时候吗？主啊，我们教会进新堂就在这时候吗？当下的、眼前的、此地的、我的，这就是时常占据着我们内心、我们最真实的、最现实的关切。身为上帝所拣选的子民以色列人不例外，身为耶稣的身体、他所亲自设立的教会也不例外。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣对这个问题作了两点回应。第一，针对门徒们问的“就是现在吗”，耶稣回答得非常直接—Wrong question! 问错问题了！时候、日期这些是上帝的事儿，不是你们能知道的。生而为人的一大困境，就是将来的事对我们来说是未知的。未知，就会让人感到焦虑，因为这意味着你没法对你的人生有十分的把握、完全的掌控，你不知道未来会遇到什么事儿，也不知道什么时候会碰上。不仅个人的生活是这样，面对大环境就更是如此。我们基督徒有时也会忍不住对国内外的局势做一些预判。然而，那些决定性的历史事件发生的时间，终究不是我们所能预测和控制的，而是掌管在上帝的手中。我们需要学会与未知带来的不确定共处，并且要在这种不确定当中，按着上帝所启示给我们的尽自己当尽的本分。就像《申命记》中摩西对百姓说的：“隐秘的事是属耶和华－我们神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。”(申29:29) 那么，对于面对即将升天的耶稣的门徒们，明显的事是什么呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、耶稣的保证</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣对门徒问题回应的第二点，对他们的焦点再次做了纠正。他说，时间、日期那些不是你们能知道的，你们能知道什么呢？耶稣说：“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力；并要在耶路撒冷、犹太全地和撒马利亚，直到地极，作我的见证。”(使徒行传1:8) 这就是耶稣在升天之前给门徒的临别赠言、最后的话。《使徒行传》后面的部分都在给这一句话作印证和注解。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先，耶稣用的那个“但”字，带出了一系列重要的更新和转化。当耶稣说：“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力”，他依然是在回应门徒，因为他知道门徒们问出那个问题背后的心态是什么。门徒们固然关心着本国的复兴，但是他们这一关切的背后，也包含着对于“我们的能力从哪里来”这一问题的担忧。 这不也是今天的我们时常抱有的矛盾心态吗？一方面我们深知这个国家体制的败坏，另一方面我们似乎谁也不能完全摆脱这个体制、置身事外；一方面我们深为这个国家的一些所作所为感到羞耻，另一方面我们也都成了这个国家强大的既得利益者，并不愿意就让它再次衰败下去。为什么？因为我们现世的生存是跟它绑在一起的。因此，当我们在21世纪看到了这个国家某种程度上的强大和复兴，作为基督徒，我们同时也就看到了这个所谓的复兴的国家政权是何等地抵挡上帝，就像旧约当中奴役以色列人的埃及法老那样刚硬。但是，如果我们问：主啊，你什么时候解放我们、让我们不再在这个专制的政权底下受压制？你想主会对我们说什么呢？对此，奥古斯丁用十架神学作了阐释：真正的上帝之城是隐藏的、受苦的，地上的光荣什么都证明不了。复活的主把我们的目光从地上的国转向了天上的国、把我们从倚靠世俗的力量转向倚靠圣灵的能力，也把我们从对“地上光荣”的执着转向耶稣在复活之前的受苦与死亡。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，这能力是什么样的能力、是用来做什么的呢？耶稣说，你们得着这能力，是“要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”(徒1:8) 就像以色列人会将神的国联想为以色列国，我们是不是也会误以为圣灵的能力是叫我们赚取财富的能力、获得幸福的能力、化险为夷的能力、因祸得福的能力，甚至偶尔不劳而获的能力呢？今天市面上有各种各样的书教我们学习、获得不同方面的能力，能力是人们想要拥有越多越好的。但是再多、再大的能力，有什么能比得过耶稣复活的能力呢？而耶稣对这些门徒说：“圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力”；但这能力却不是为了用在自己身上、满足自己的欲望，而是为复活的耶稣作见证，而且由近及远，从耶路撒冷到犹太全地，再到撒玛利亚，最后一直到世界的尽头。耶稣对门徒的最后一层纠正和转化，就在于—这不是关乎你的、而是关乎我的！It’s not about you, it’s about me! 也不是关于某一个地方、某一个群体、比如以色列的，而是关乎万国、万民、万族的！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣升天前跟门徒之间的这段对话，揭示了圣灵的能力、福音的工作，也揭示了我们的内心。人性的天然倾向，就是不断地关注自己的事情；而对自己的关注太过集中，就会让我们的注意力都被自己的事情和利益占据、从而失去对他人的关切。慢慢地，这种自我关注就会演变为狭隘、傲慢、歧视。以色利人就是这样一点一点在自己和外邦人之间筑起了高墙；即便是与耶稣同吃同住三年之久的门徒们，也依然还是戴着同一副眼镜看神的国！而当圣灵降临在他们身上之后，他们得着了怎样的能力呢？司提反“满得恩惠能力，在民间行了大奇事和神迹”(徒6:8)。他为福音作见证，成了第一位付上生命代价的见证人。“见证”这个词的希腊文原文有“作见证至死”的意思，后来“殉道者”就从这里衍生出来。后来耶路撒冷的教会大遭逼迫，门徒们因此四散在犹太全地和撒玛利亚(徒8:1)，那些分散的人往各处去传道，许多撒玛利亚人听到福音后也都信了主(徒8:4)。等到彼得见了异象、知道不能再按旧有的偏见对待外邦人，于是圣灵就指示他去见意大利的百夫长哥尼流，福音由此向外邦人敞开大门(徒10)。那些因司提反遭患难四散的门徒，走到了腓尼基、塞浦路斯和安提阿。他们中的有些人还固守着遗传、只向犹太人讲；但是另一些人到了安提阿，他们就开始向外邦人传福音了，很快就有许多人信主。而门徒们被人称为基督徒，就是从给外邦人传福音的安提阿开始的(徒11:19-26)。原来，就连“基督徒”这个称呼，都与耶稣升天前的“临别赠言”—向外邦人传福音有关！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣升天前跟门徒之间的这段对话，实在也是他对我们这些活在21世纪之世俗时代的“外邦”基督徒所说的话。我们焦虑地关注着自己养家糊口的问题、婚姻恋爱的问题、孩子上学的问题、养老送终的问题……我们的心灵可还有任何的空间关注那些贫穷的人、遭受不公的人、心灵受压的人、还没听过福音的人？当大家听到这样追问的时候，内心可能会觉得很无力；当我这样问自己的时候，我也同样感到很无力。但是当我再次追问力量从哪里来的时候，圣经给出的答案很明显。首先，复活的主要我们将首要关切放在传福音、为他作见证上。教会两千多年的历史，给我们提供了如云彩般丰富的见证故事和方式。今天我们依然可以在我们的位置上、按着神给我们的恩赐和圣灵的引导，寻求我们向别人传福音、为主作见证的机会和方式。其次，复活的主要我们不断跨越界线、打破地域、种族、文化的阻隔，将福音传给“外面的”人。坎特伯雷大主教威廉·汤朴(William Temple)说过这样一句话：“基督教会是这个世界上唯一一个纯粹是为着非成员的益处而存在的组织。” 最后，复活的主鼓励我们将自己投身于超越这地上一切权柄的、神的国中。门徒们开始时问耶稣以色列国的复兴，耶稣回应时提及的则是耶路撒冷、犹太全地、撒玛利亚、直到地极。请问这四个地域名称当时都是谁的地盘呢？没错，是罗马的。前面三个比较好理解，“地极”这个概念一直是罗马政权极为重视的。在奥古斯都留给后世的执政记录中，他详列了自己如何征服世上有人居住的全地，就是为了证明罗马帝国的支配权已经伸展到了地极(《跨界福音：后现代世界里的基督徒见证》，p101)。那么，当耶稣指示门徒，要为神国作见证直到“地极”时，无疑为他们在罗马之外开辟了另外一条生存之路。这条路不是靠强权，而是靠见证；这见证甚至有可能是藉着逼迫、囚禁、追杀的方式出现，但是这见证却揭露了罗马无限扩张权力的野心是亵渎神的、也定了它的罪。最终谁会胜出呢？只有为耶稣作的见证，靠着圣灵的能力，才会传到地极。耶稣在他受难前说：“这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。”(太24:14)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、天使的安慰</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣说完这句话，就在门徒的眼前，被接升天了。杨腓力在《耶稣真貌》一书中写道，基督信仰中让他最难以接受的一点，就是耶稣升天这件事。这比苦难的问题、科学与圣经的调和问题、还有关于复活和神迹奇事等等，都更让他困扰。“两千多年过去了，回头一看，发现教会对这个世界的改变只有那么一点点，不禁要问：耶稣为什么忍心留下我们在这个世界上孤军奋战？如果耶稣留在世上，他可以回答我们的问题、解开我们的怀疑、解决我们各种关于教义与实践之间所产生的争端……”(p229) 另外，耶稣的离世升天，也会让我们遗忘很多事情。他写道：“我会忘记我的祷告对于上帝来说很重要；我会忘记我在帮助我的邻舍到达他们最终的目的地；我忘了我今天做的每一个选择会带给宇宙之主喜悦—或者悲伤。我住在一个充斥着绿树、手机、电子产品的世界，这物质世界的现实，却常常压过了我对充满在物质世界中的属灵世界的信念。当我仰望天空，除了蓝色，空无一物。”(p230) 杨腓力是不是深刻地刻画了耶稣升天之后、信仰对于我们来说的复杂、模糊、捉摸不定？当今天这个复活节过完，到了明天星期一，我们又该怎样独自面对一周琐碎的生活、面对软弱的自己？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我想象自己站在那些门徒们中间。前一分钟耶稣还在跟我们讲话，后一分钟，一朵云彩把他接去、上升，慢慢便看不见他了。但是我们还一直望着天，想说：主啊，你别走！主啊，你快回来，现在就回来！主啊，你为什么非得走呢！你叫我们这些软弱、卑微的人怎么作你的见证？那种心情好复杂啊！不舍得、放不下，不知道该如何面对接下来的人生……这时候突然出现了两个穿着白衣的天使，他们站在旁边，说：“加利利人哪，你们为什么站着望天呢？这离开你们被接升天的耶稣，你们见他怎样往天上去，他还要怎样来。”(徒1:11) 真是一语惊醒梦中人啊！是的，耶稣已经被接回天上去了，你们再望天也是啥都没有了。但是！但是，你们现在看见他怎样升天，有一天他还会照样再回来！哇，从两千多年前耶稣升天的那一天起，直到今天，历世历代的基督徒，不管时代怎样变迁，我们总归都是活在期盼、等候主耶稣再回来的那样一个时空中。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">亲眼看见耶稣升天的那些门徒们，五十天之后经历了圣灵大能的浇灌。在史无前例、绝无仅有的圣灵大能的动力下，门徒们得着了能力，有效地宣讲福音、胜过罪和撒旦的权势，将福音传到了耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，并且向着地极进发。时隔两千多年，生活在21世纪的基督徒，我们每个人也都经历了圣灵重生我们的大能、以各样的神迹奇事使我们降服在复活之主的主权之下。我们在这地上还要度过或长、或短的一些年日，主何时再来、或者我们何时被主接走，这些都不是我们所能知道呢。但我们所知的是，圣灵今天依然住在我们里面，只是这不能完全免去我们在地上、在肉身中的痛苦。保罗在罗马书里写道：“我们知道，所有受造物直到现在都在呻吟，就像在痛苦分娩一样。就连我们这些信徒，尽管里面有圣灵，得以初尝将来荣耀的滋味，也在呻吟，期盼我们的身体能从罪恶和痛苦中得到释放。我们也怀着殷切的盼望等待那一天的到来，那时上帝会赐给我们作他养子的一切权利，其中包括他曾应许要赐给我们的新身体。我们得救的时候，这个盼望就赐给我们了。我们不需要盼望已经有的；但如果我们盼望尚未拥有的，就必须怀着信心和耐心等候。圣灵又在我们的软弱里帮助我们。例如，我们不知道上帝希望我们祷告什么，但圣灵用难以言表的叹息为我们祈祷。洞察人心的上帝明白圣灵的意思，因为圣灵照着上帝的旨意为我们信徒祈求。”（罗8:22-27）明天，当我们要再次面对这个世界的纷繁复杂、动荡混乱，求圣灵再次更新我们、充满我们、也帮助我们，使我们在每一个平凡无奇的日子里，靠着圣灵的能力活出对复活之主的见证，直到我们再见主的那一天。</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>一个仆人不能侍奉两个主——2021年3月28日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/03/28/yigepurenbunengshifenglianggezhu2021nian3yue28rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Mar 2021 21:39:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20917</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：路16：13~17 路16：13 一个仆人不能侍奉两个主；不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/03/28/yigepurenbunengshifenglianggezhu2021nian3yue28rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20917-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/4b09fe986fc7b0bc578c87907968b139.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-size: 12pt;">经文：路16：13~17</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路16：13 一个仆人不能侍奉两个主；不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门。”14 法利赛人是贪爱钱财的；他们听见这一切话，就嗤笑耶稣。15 耶稣对他们说：“你们是在人面前自称为义的，你们的心，　神却知道；因为人所尊贵的，是　神看为可憎恶的。16 律法和先知到约翰为止，从此　神国的福音传开了，人人努力要进去。17 天地废去较比律法的一点一画落空还容易。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上一周白牧分享了不义管家的故事。在那个故事里，不义的管家得到了主人的称赞，但是主人并非称赞他的不道德行为，而是称赞这个管家目标清晰，他很知道自己要什么，并且能够想尽一切办法去实现自己的目标。而这就提醒我们基督徒，我们作为神的儿女，是否也清楚自己的人生目标呢？我们是否真知道自己要什么，并且时刻全力以赴的追求呢？<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">今天我们要来思想的经文是路16：13~17节。在和合本圣经里，13节其实是和前面的故事连在一起的，藉着不义管家的故事这一节向我们指出：人不可能有两个效忠的对象或者追求的目标，尤其是上帝和金钱，或者说是上帝和私欲，两者不可能同时作为人的最高目标和最终依靠。每个基督徒都应当看清自己的内心，我们究竟是信靠上帝呢？还是信靠金钱呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、主仆关系的特点</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">13节使用仆人和主人的关系来说明问题。今天雇主和雇员的关系比起古代的主仆关系要松散的多。今天的雇员如果不高兴可以随时换工作，但是在古代，仆人是完全依附于主人。主人的命令是绝对的，仆人的生活要依靠主人的供应，并且仆人的所作所为还应当讨主人的欢心。所以，在主仆关系中最突出的三个特点就是：顺服、依靠和讨主人的欢心。可以说，我们听谁的，谁就是我们的主人；也可以说，我们依靠谁，谁就是我们的主人；还可以说，我们荣耀谁，谁就是我们的主人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、谁是你的主人</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">1、荣耀神还是满足虚荣心？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么以这三个标准来衡量，谁是我们的主人呢？首先，我们要反思自己的生活是在荣耀神吗？威斯敏斯特小要理问答的第一问：“人生的首要目的是什么？”回答：“人生的首要目的是荣耀神并且以他为乐，直到永远。”这一条很多基督徒都能背诵，但是实际上我们的生活真是在荣耀神呢？还是在不断满足自己的虚荣心呢？<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">今天在教会里不乏超前消费，过度消费等现象。有的人明明收入有限却追求超过自己负担能力的生活水平，甚至不惜靠透支信用卡来维持。圣经说“有衣有食就当知足。”但这些明显过度的消费真是出于基本的需要吗？岂不是出于人的虚荣心吗？还有那些给孩子过大的压力，投入极高，望子成龙的家长，他们的付出真是出于爱孩子呢？还是为了和别人比较满足自己的虚荣心呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当基督徒以荣耀神为他的人生目标时，那他就可以知足，也能够自由。但是当他活在虚荣心的驱使下，那他的满足就只能是一时的，心里的空虚却是无穷的，并且他必会被别人的眼光捆绑，没有自由。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">而一切虚荣心的满足，无不需要大量金钱的投入。所以人若不能胜过自己的虚荣心，那么追求更加有钱就难免成为他的人生目标和动力。而那时他就成了金钱的奴隶，也可以说是成了自己私欲的奴隶。他的主也就不再是上帝，而是金钱和他的私欲了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">2、安全感从何而来？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，我们要反思自己心里依靠谁？也就是说，我的安全感从何而来？是从神而来呢？还是从金钱而来呢？刚才我们说有人追求财富是出于虚荣心，但也有人追求财富是因为缺乏安全感，这种情况其实也非常普遍。缺乏安全感的人常常担心如果没有足够的钱那我吃什么，喝什么，住在哪儿，拿什么看病，如何养老呢？但是神却对他的儿女说【不要为生命忧虑吃什么，喝什么；为身体忧虑穿什么……你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？……你们这小信的人哪！野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，神还给它这样的妆饰，何况你们呢！(太6：25，26，30)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">当然，信靠上帝不等于不必努力工作，专等着天上掉馅儿饼的态度也不是真信心。对上帝有没有信心其实不在于工作不工作，努力不努力，而在于我们的心态是怎样的。也就是说，如果我努力工作是出于在神面前尽本分，是为了荣耀神，那么这样的心态就仍然是依靠神，是以神为主的。但是如果我拼命工作是出于各样的恐惧和担心，正如我刚才举的那些例子，怕吃不起饭，怕交不起房租，怕没钱看病、怕活不下去。那这样的心态就是在依靠金钱，就是以玛门为主了。所以工作努力不努力不能证明我们信靠谁，而我们是不是被忧虑和恐惧驱使，才说明我们心里依靠的是谁。所以我们不能随便论断工作努力的人是爱世界，但我们却要时常省察自己里面的动力究竟是被神呼召、激励呢？还是出于忧虑、恐惧呢？愿我们常能记得保罗的劝勉【不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的　神。(提前6：17)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">3、顺服神</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第三，我们要反思自己实际顺服谁？除了荣耀谁、依靠谁可以显出我们以谁为主，顺服谁也同样可以说明问题。而且我们荣耀谁，依靠谁是在各人心里的，除了上帝和他自己，外人其实难以判断。但是顺服谁，这个是更容易显露，是我们难以隐藏的。所以无论我们嘴上说的多么好听，多么属灵，但在实际生活中如果我们所行的违背圣经的原则，那就说明我们并没有以神为主。我们若是屈服于世界的压力或者私欲的诱惑做选择，就说明我们是被世界和私欲控制的，那世界就成了我们的主了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">正如上帝并不反对人努力工作，而是提醒我们要注意自己的工作动机和动力。同样，上帝也没有反对基督徒拥有财富，而是提醒我们要注意赚钱的手段。中国有古话说：“君子爱财，取之有道。”这句话用在基督徒身上也合适，上帝其实并不反对基督徒有钱，但是却命令他的儿女要按照他的心意赚钱，而不能违背圣经的原则谋利。按照神的心意赚钱，钱再多你也是属灵的；违背神的命令赚钱，钱再少你也是抵挡神了。所以，有钱没钱，钱多钱少，都不重要，真正重要的只</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">在于你是否知道神的命令，并且顺服神的心意。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在今天这个弯曲悖谬的时代，不法的事泛滥猖獗，甚至有些行业整体都在罪恶中，有些商场惯用的手段也非常不道德。而在这样的处境中侍奉神，就是不让自己沾染不洁，不同流合污，拒绝谎言和一切不义的手段。相反，我们若也和世人一样，不择手段的赚钱，那么这样的人无论嘴上多么属灵，也无论他奉献多少不义之财，他仍然是拜玛门的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">4、自称为义的人</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天有不少基督徒在生意场上和世人一样灵活，他们以为在世人眼中的成功最能荣耀神，甚至不择手段也没关系。这样的人其实根本不相信上帝的能力，因为他们认为按着神的命令不可能成功，甚至根本活不下去。其次，这样的人也不在乎神的圣洁，他们忘了神是忌邪的，也忘了圣经说【耶和华喜悦燔祭和平安祭，岂如喜悦人听从他的话呢？听命胜于献祭；顺从胜于公羊的脂油。】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在15节中，主耶稣批评法利赛人“在人面前自称为义”，但是神却知道他们的心。他们的心是怎样的呢？就是14节所说的“贪爱钱财”。据说成功神学在演艺圈和商人中特别流行，对此我一点也不奇怪。因为还有什么比成功神学又能让人继续享受财富带来的好处，又能让人在属灵上感觉良好呢？但是如果讲成功却不讲为信仰背负十字架，讲成功却不讲成功之道必须遵循上帝圣洁的命令，那么这样的成功神学就一定是谬论，是误导。那样的成功虽然是人所尊贵的，却是上帝看为可憎恶的。请大家注意，在15节这里圣经用了很严厉的语气，不惜以不道德的方式追求成功，还以为这样荣耀神，这是上帝所憎恶的，而不是只有一点不喜悦而已。而这样的人神也把他看的一清二楚，他虽然在人面前自称为义，自我感觉良好，但是神却知道他里面是贪爱钱财的。这样的人其实是玛门的奴隶，却不是上帝的仆人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，上帝知道我们心中一切的隐情。我们若是属灵的，就不要自欺，其实我们心内如何，我们自己也可以知道。也就是按照以上三个标准去检验就可以晓得，我们荣耀谁，依靠谁，顺服谁，谁就是我们的主人。求主引导我们常常省察自己的内心，也求圣灵帮助我们归向神，单单侍奉他。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、人人努力要进去</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">16节说“律法和先知到约翰为止，从此　神国的福音传开了”。律法和先知是圣经里一种固定的表达方式，就是代表旧约。为什么说旧约到约翰为止呢？因为旧约是预言基督的，而约翰正是旧约与新约之间的过渡人物，他亲眼看见了主耶稣，但是没有亲自跟随耶稣，所以说他是一个过渡人物。他既标志着旧约时代的结束，也见证了新约时代的到来。从此以后，靠律法称义的道路终止了，而以耶稣基督为核心的福音传开了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而对于新约时代的信徒这意味着什么呢？16节下半句说“人人努力要进去。”这就是新约信徒对待信仰应有的态度。这一句其实是圣经中比较难解的经文，因为它有两种似乎相反的解释。一种解释说天国好像被围困的城，受到强暴人猛烈的攻击，所以结论是信徒应当竭力持守他们所信的，并且顽强抵挡仇敌的进攻。在这种解释中，信徒好像坚守的一方。而另外一种解释也说天国好像一座城，这个和前一种解释一样，但是信徒好像攻城的人，正在竭力挤进城里去。这就和前一种解释不同了，信徒从守城的一方好像变成了要竭力进城的一方。虽然这两种解释似乎不同，但其实我们也可以把它们理解为一个教训，就是基督徒应当竭力追求和持守自己所信的。总之，对自己所信的不是随随便便、稀稀松松的态度，而应专注、投入、努力的追求和持守。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实无论在教会初创时期，还是今天我们所处的时代，教会不是同样受逼迫吗？甚至西方经历几百年的信仰自由后，教会又开始重新面对世界越来越严重的敌意和攻击。所以基督徒不应把逼迫看作非常的事，基督徒始终都应保持勇气面对世界的敌意，并在争战中持守自己所信的和见证自己所信的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">此外，保罗说【弟兄们，我不是以为自己已经得着了；我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得　神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。(腓立比书 3：13-14)】这正符合16节“人人努力要进去”字面的意思。所以亲爱的弟兄姊妹，信主并不是在信的那一刻就结束了，而是在信的那一刻才刚刚开始。竭力在信仰上追求既是保罗给我们的劝勉，更是基督亲自向我们发出的呼召。求主感动我们，求主改变我们对待信仰冷淡随便的态度，求主重新点燃我们里面的火，激励我们竭力的追求神，见证神，荣耀神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">四、律法的功用</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，17节说【天地废去较比律法的一点一画落空还容易。】这是肯定律法在新约时代的价值。我们可能都听过一个词，叫作“律法主义”，它是指靠行律法称义的道理，是和因信称义相对的。保罗说【我们晓得律法上的话都是对律法以下之人说的，好塞住各人的口，叫普世的人都伏在　神审判之下。所以凡有血气的，没有一个因行律法能在　神面前称义，因为律法本是叫人知罪。(罗马书 3：19-20)】所以律法主义是圣经所反对的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们可能都知道“律法主义”这个词，但是还有一个词我们可能并不熟悉，就是“反律主义”。它的意思是否定律法对基督徒的价值，也反对基督徒思想律法和遵循律法，而这也是一种极端。保罗说“律法本是叫人知罪”，又说“（律法）塞住各人的口，叫普世的人都伏在　神审判之下”这就是律法对于人信主的功用。它第一使人看见自己的罪，其次也让人看见自己的无能。这样，一个人就不能不在上帝面前低下高傲的头，也不得不谦卑的寻求神的拯救。而对于信徒来说，通过揣摩律法的精义可以使他更加认识上帝，因为律法是出于神也反映神的性情。而人之所以无法彻底满足律法，也正说明它的完美和崇高，所以揣摩它可以使我们更加认识神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">此外，对于信徒而言，律法也是行善的具体指引。所谓是非善恶不是没有判断标准的，我们如果不以上帝自己设立的明确的原则为标准，那么就会以自己的感觉，或者传统的文化为标准。而相比之下，是神的律法更可靠呢？还是人的感觉，人的传统更可靠呢？所以对于基督徒而言，律法的功用不是使我们称义，而是使我们认识神，也指引我们越来越靠近神的心意。所以亲爱的弟兄姊妹，“律法主义”和“反律主义”都是我们要反对的，律法本身是好的，它也没有失效和过时，只要我们用的合宜。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">五、结语</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后我想提醒弟兄姊妹们，主说“一个仆人不能侍奉两个主”。但实际上我们没有人生命已经是完全的状态了，可能连最属灵的人也有小小的虚荣心。所以，当我们看到主如此绝对的宣告时不必感到灰心，因为我们的生命本来就是一个战场，圣灵和我们的私欲无时无刻不在交锋之中。我们有软弱不可怕，重要的是我们不要糊涂，不要自欺，要学习认识自己的内心和我们做事的动机，如果是出于私欲和软弱的，我们就要为此向神祷告，也要靠主与自己的私欲争战，这就是一个基督徒努力进入天国的状态。求主帮助我们！主必帮助我们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/4b09fe986fc7b0bc578c87907968b139.mp3" length="5117765" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>21:19</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>在最小的事上忠心——2021年3月21日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/03/19/zaizuixiaodeshishangzhongxin2021nian3yue21rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 19 Mar 2021 09:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20891</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 路加福音 16:1-12 16:1 耶稣又对门徒说：“有一个财主的管家，别人向他主人告他浪费主人的财物。  &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/03/19/zaizuixiaodeshishangzhongxin2021nian3yue21rizhurijiangzhang-xiaobaimushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20891-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/ccba209a4d0c139e1437781932409ccf.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路加福音 16:1-12<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:1 耶稣又对门徒说：“有一个财主的管家，别人向他主人告他浪费主人的财物。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:2 主人叫他来，对他说：‘我听见你这事怎么样呢？把你所经管的交代明白，因你不能再作我的管家。’</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:3 那管家心里说：‘主人辞我，不用我再作管家，我将来作什么？锄地呢，无力；讨饭呢？怕羞。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:4 我知道怎么行，好叫人在我不作管家之后，接我到他们家里去。’</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:5 于是，把欠他主人债的，一个一个地叫了来，问头一个说：‘你欠我主人多少？’</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:6 他说：‘一百篓油（每篓约五十斤）。’管家说：‘拿你的账，快坐下，写五十。’</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:7 又问一个说：‘你欠多少？’他说：‘一百石麦子。’管家说：‘拿你的账，写八十。’</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:8 主人就夸奖这不义的管家作事聪明，因为今世之子，在世事之上，较比光明之子更加聪明。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:9 我又告诉你们：要藉着那不义的钱财结交朋友，到了钱财无用的时候，他们可以接你们到永存的帐幕里去。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:10 人在最小的事上忠心，在大事上也忠心；在最小的事上不义，在大事上也不义。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:11 倘若你们在不义的钱财上不忠心，谁还把那真实的钱财托付你们呢？</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">16:12 倘若你们在别人的东西上不忠心，谁还把你们自己的东西给你们呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天我们开始分享“路加福音”的第16章。与上一章一样，本章依旧集中于主耶稣的教训，形式多为比喻或故事。只是15章是面向门徒、法利赛人和众人的，侧重“大儿子与小儿子”的对比。而本章开头这一段是教训门徒的，侧重信主之人在世行事为人应当更有智慧。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣的教导是从一个管家的故事引出的。有人认为这是一个比喻，但也完全可能是现实中发生的事。直接的内容是针对钱财的，但教训的重心却落在小与大、今生与永生的对比上，强调已拥有并最终要完全享受永生的基督徒，应如何善用今生。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这段经文被公认为难解的经文之一——因为这个不义的管家居然受到了称赞！基督徒怎么可以效法这样的榜样呢？这甚至有悖于一般人的价值取向啊！我们知道“圣经都是　神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属　神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后 3:16-17）既然如此，我们就要在圣经的总原则下，寻求圣灵的光照，看看这段经文到底要向我们说什么，我们从这类不寻常的教训中到底要学习什么。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实，每个基督徒都是管家——不论你是否意识到，也不在乎你是否愿意——受托在地管理与天上有关的事，使徒彼得、保罗都这样揭示过基督徒的身份与责任。因此，以下我们就围绕管家这个中心，以“不义的管家”、“精明的管家”和“忠心的管家”为题，来细细地研读这段经文。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">不义的管家</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这故事中的管家首先是不义、不诚实的，这是他的基本底色，也是为圣经所定罪的，并不因受到夸赞而改变。他在前期的工作中毫无职业道德，浪费所经手的财物，给主人造成了损失。这些事证据确凿，他自己也心知肚明，以致被主人解雇时也不敢抵赖。工作交接期间，他不思悔改，依旧好吃懒做，居然以权谋私或假公济私，继续一心谋取自己的私利。可以说这是一个自私自利、毫不忠心的管家，主人解雇他是必然的，也是公义的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">圣经一再强调基督徒活在世上当荣神益人，对于自己所担负的职责要忠心。“你们作仆人的，要惧怕战兢，用诚实的心听从你们肉身的主人，好像听从基督一般。不要只在眼前侍奉，像是讨人喜欢的，要像基督的仆人，从心里遵行　神的旨意，甘心侍奉，好像服侍主，不像服侍人。”（弗 6：5-7）因此，主耶稣不可能是在这一点上认同或肯定他的。对于我们的工作，不论是在教会内的圣工，还是在社会上的普通事务；也不论是从心态上，还是在实际的行动上；都应当尽心竭力，而不是像这个不义的管家，既羞辱自己，也使主的名受损。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个故事不应该促使我们反省吗？我们既是管家，在受托的大小事务上忠心吗？浪费主人的钱财没有？经上说我们每个人都要在主的审判台前交帐，你有把握到那时不会受责备吗？比如我们在世都受托管理一定的钱财，你按着神的心意管好了吗？它们主要是被用于满足你自己，还是也用于帮助那些生活有困难的人呢？它们是被你用于那些“日用的饮食”之外的享乐，还是也用于支持圣工或慈善事业呢？我们常常凭着感觉、习惯或世界的风俗行事，对这些日常的琐事缺乏思考与反省，也许在不知不觉间，就作了不义的管家。或者以为自己拥有的不多，用不着那么操心，因此就轻忽了职责。愿今天的经文，能促使我们反省并悔改。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文里提到“那不义的钱财”，也是难解的点之一。既然要用其结交朋友，有益于“永存的帐幕”，还要“忠心”，就不能简单地将其认定为在今世所获得的不义之财，似乎只要将其用于善事上就变成义的了，这样显然难以摆脱“作恶以成善”的嫌疑。但若认定是指我们在今世拥有的所有财富，又很难让我们信服，难道正当的劳动所得也是不义的吗？理解的关键在于，我们生活在其中的世界确实是一个不义的世界，其中的一切，包括钱财，都不可避免地受到了罪与恶的污染。钱财的取得、使用、乃至我们的动机都可能包含或多或少不义的因素。比如，这世界上有些工作是不讨神喜悦的，因此所取得的报酬就是不义的；即便那些正当的工作，谁又能保证其中完全的洁净呢？再比如，有些消费是没有益处的，在这些事上的花销就是不义的浪费；更何况“贪财是万恶之根”，我们存着贪心所获取的钱财怎么会完全是义的呢？谁敢说自己与这些毫无瓜葛呢？不可否认，钱财的诱惑力是极大的，因此而跌倒的并不在少数。我们作为管家，切不可自欺，以为我们是钱财的主人，可以随意支配。主耶稣以“不义的钱财”提醒门徒，不仅是为引起门徒在地上的注意与思考，而且也是要引导他们注目望天。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们同样受托作时间的管家。光阴飞逝，我们足够珍惜吗？我们耗费在手机和游戏上的时间是不是太多了，其中多少是于生命有益的呢？相比于过去的时代，今天的生活确实“丰富多彩”了很多，但诱惑也同步增加了很多啊！亚伯拉罕风餐露宿，却能日出而作、日落而息，我们却是从早到晚，都陷在来自世界的纷纷扰扰里，连睡觉都不安稳。惟愿我们能在时代的挑战中得胜，成为爱惜光阴的人。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">圣经要求我们作“百般恩赐的好管家”，我们能问心无愧吗？我们愿意善用领受的恩赐服侍主、服侍教会和弟兄姊妹吗？我们尽心尽力了吗？我们是不是满足于作一只不到处乱跑的羊，甚至只满足于作一只需要不断被主寻回的羊呢？这段经文尽管强调的重点不在于此，但我思想的时候却无法回避这一方向。求圣灵光照我们，看清楚自己真实的光景。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">精明的管家</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这管家尽管不义，但却能受到夸奖，其不同寻常之处在哪里呢？关键就在于他精明——不是圣经所谓的智慧，而是国人所谓的“小聪明”。也许他一直在千方百计地掩饰自己工作中的所作所为，以便不被主人察觉。现在事情既已败露，无法再继续下去，他转而立即为自己的未来开始筹划。这个人可谓看得清形势，毫不“虚度”光阴。他颇有自知自明，知道自己既吃不了类似锄地等体力劳作之苦，也吃不了类似乞讨等精神的苦，那出路只有一条——充分利用最后交接的机会，把以权谋私进行到底。通过大慷主人之慨，为将来的回报到处施舍恩惠，以便为自己安排一个比较好的前程。这一路他倒是驾轻就熟，反正坑害主人的事已经有不少，也不多这一次，于是说干就干。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">你想主人夸奖这不义的管家，是真的欣赏他吗？若是如此，为什么还要解雇他呢？我想主人的心态更多的是感慨，也颇有些无奈——想不到这人竟然如此取巧钻营，最后还是被他利用了一次！当然这个人非常“精明”，为自己的利益可谓殚精竭虑，不顾一切。恰恰就这一点而言，他确实值得效法——不是在自私与不义上精明，而是在天国的事上聪明。主耶稣依此教训门徒：今世之子为自己世上短暂的好处尚且肯如此费心费力，拼命抓住一切机会，我们这些光明之子为天上永远的福分难道不更当如此吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">答案是显然的，但现实却不尽如人意。我们为永生筹划过多少呢？投资过什么呢？我们错失了今生多少的机会呢？不要以为我们做的是正经事，没有行不义，就可以万事大吉，精明或智慧同样属于我们当尽的本分。就内容而言，属世的精明与属天的智慧当然泾渭分明；但就世人与基督徒在世行生活都要精明而言，道理是相通的。“你们要谨慎行事，不要像愚昧人，当像智慧人。”（弗 5:15）为此，在对管家故事的总结中，主耶稣通过对比和反问，继续教训门徒。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先是小事与大事的对比。人多怀有雄心壮志，巴望干些大事。但主却提醒我们，连小事都做不来，谁相信你能承担大事呢？中国人有“一屋不扫，何以扫天下”的说法，也是差不多的意思。见微知著，说的就是从一个人的小处，就可以推断其大处，这是生活的常识。约瑟之所以能当上埃及的宰相，起步却是因在护卫长家与监里处处的忠心。以利沙的仆人基哈西只因在钱财上的一点贪心，就使其永远失去了服侍的机会。我们无人能预知错失机会的后果，因此就应当在日常的每一件小事上忠心，才算得上称职，才能为神所重用。不要总觉得自己“怀才不遇”，却应当好好想一想你在教会、单位、家庭的小事上是否尽心尽力。连你的老板尚且都看的一清二楚，更何况鉴察一切的神呢？一个在小事上都不忠心的人，连上司都不会重用，为什么要指望神会指派你去做大事呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">接下来是两个反问，是为加强上面这一点。显然“不义的钱财”和“别人的东西”是小事，“真实的钱财”和“自己的东西”是大事——前者是指地上的，后者是指天上的。这就解释了为什么第二个反问句与我们通常的认知不符：对待自己的东西应该比对待别人的东西更忠心才对啊！其实我们在世上“所有”的钱财真还不是我们的。从人的层面来说，生不带来死不带去，我们不过是居间流传的一代而已。从神的层面说，我们不过是管家，并没有所有权。真正属于我们，能带到天上并被神记念的，只有在管理和使用这些钱财的过程中我们的忠心以及由此结出的那些善果。使徒保罗教导说：“不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。”（罗 12:2）你的价值观在信主以后是更新了，还是依旧和从前一样呢？哪个大、哪个小，哪个属今生、哪个属永生，哪个属自己、哪个属别人，我们切莫糊涂啊！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">忠心的管家</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主耶稣显然是教训门徒要成为忠心的管家，正如使徒彼得和保罗后来所明确教导的：“你们要互相款待，不发怨言。各人要照所得的恩赐彼此服侍，作　神百般恩赐的好管家。”（彼前 4:9-10）“人应当以我们为基督的执事，为　神奥秘事的管家。所求于管家的，是要他有忠心。”（林前 4:1-2）</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所谓忠心，首先就是要除去一切不义，因为“非圣洁没有人能见主。”（来 12:14）任何与罪有关的，都不可能讨神喜悦，也不可能是出于神的机会。然后是有智慧、办事精明，像所罗门一样。那些自私自利、投机取巧、只关注今生却忽视永生，而又自称是基督徒的人，最大的精明不是继续为此费心费力，而是应当赶快离开这一切，回转到神所喜悦的“自守、公义、敬虔”的生活之路。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">一个真正忠心的管家，不能只注重在一两个层面，而应当是全方位的，落实到生活的点点滴滴。作为普通人，我们一生都未必有机会经历多少轰轰烈烈的大事，小事上的持之以恒就更应该是常态了。作为管家，该如何管理与使用钱财呢？首先得财要正当，不取不义之财，就如保罗所教导的：“总要劳力，亲手做正经事，就可有余分给那缺少的人。”（弗 4:28）其次就是要记得十一奉献，不亏欠神的家，这是正确管理与使用钱财的第一要务，也是真正的智慧。余下的，也不是想怎么用就怎么用，而是要尽可能合乎神的心意。对于自己及家人的日常生活，圣经说“有衣有食就当知足”，我们就过一个这样的生活好了。如果依旧有余，那就存着感恩的心用于支持圣工和周济穷人。这些都可谓积攒财宝在天上，为神所记念，“到了钱财无用的时候，他们可以接你们到永存的帐幕里去。”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">时间的管理也是一样，“要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。不要作糊涂人，要明白主的旨意如何。”（弗 5:16-17）在现如今这个异常忙碌、时间高度碎片化的时代里，驾驭时间实在需要智慧啊！你可留足了每日单独与主亲近的时间？人活着既然不单靠食物，没有神的话，生命怎能健康呢？过度沉溺于手机和游戏，哪还有时间陪伴家人、参与教会的服侍呢？今年春节，许多弟兄姊妹之所以能享受难得在一起美好团契的时光，是因为我们把那几天的时间特意分别出来了（也多少有些不得已）。盼望平常的日子里，我们也能不为手机和游戏所捆绑，从辖制中得安息，从而有更多的时间与神、与家人、与弟兄姊妹在一起，也有时间做一些真正于生命有益的事。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">至于我们所领受的恩赐，就更该好好用于服侍了。圣经的原则是：“因为凡有的，还要加给他，叫他有余；没有的，连他所有的也要夺过来。”（太 25:29）如果你实在不知道自己的恩赐在哪里，那就为教会、为弟兄姊妹祷告吧——不需要说得多么动听，也不一定很长，诚实恳切就好。这样的服侍没有什么特殊要求，谁都会。持续不断地参加小组，也不需要什么特别的恩赐，但对一个小组的维持与成长却不可或缺，对组长与其他组员的鼓励常常是超出想象的。再比如钱财，如果不知道具体该用于哪些地方，那就奉献给基金或专业机构什么的，通过那些更有恩赐的人去使用，不同样是在圣工上有份吗？这样的事可以有很多，关键是有心。通过这样的途径与操练，相信我们的生命会不断成长与成熟，从而能更明白神的心意，也更多为神所用。摩西和大卫都是从放羊开始的，他们年复一年在小事上的忠心，终成神手中重用的器皿。求主赐我们同样的心志！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">最后，我们以主耶稣另一个有关才干的比喻结束今天的证道。这比喻的主题正与今天经文所强调的呼应——善用今生，抓住机会，为永生积攒财宝：“天国又好比一个人要往外国去，就叫了仆人来，把他的家业交给他们，按着各人的才干，给他们银子，一个给了五千，一个给了二千，一个给了一千，就往外国去了。那领五千的随即拿去作买卖，另外赚了五千；那领二千的也照样另赚了二千；但那领一千的去掘开地，把主人的银子埋藏了。过了许久，那些仆人的主人来了，和他们算账。那领五千银子的又带着那另外的五千来，说：‘主啊，你交给我五千银子，请看，我又赚了五千。’主人说：‘好，你这又良善又忠心的仆人，你在不多的事上有忠心，我要把许多事派你管理，可以进来享受你主人的快乐。’那领两千的也来，说：‘主啊，你交给我两千银子，请看，我又赚了两千。’主人说：‘好，你这又良善又忠心的仆人，你在不多的事上有忠心，我要把许多事派你管理，可以进来享受你主人的快乐。’那领一千的也来，说：‘主啊，我知道你是忍心的人，没有种的地方要收割，没有散的地方要聚敛。我就害怕，去把你的一千银子埋藏在地里。请看，你的原银子在这里。’主人回答说：‘你这又恶又懒的仆人，你既知道我没有种的地方要收割，没有散的地方要聚敛，就当把我的银子放给兑换银钱的人，到我来的时候，可以连本带利收回。夺过他这一千来，给那有一万的。因为凡有的，还要加给他，叫他有余；没有的，连他所有的也要夺过来。把这无用的仆人丢在外面黑暗里，在那里必要哀哭切齿了。’”（太 25:14-30）、</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在主里纪念所有为主的名争战的教会、牧者和弟兄姊妹们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">求主保守、祝福他自己的守望教会！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">阿们！</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/ccba209a4d0c139e1437781932409ccf.mp3" length="5897891" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>24:34</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>“我不配称为你的儿子”——2021年3月14日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/03/13/wobupeichengweinideerzi2021nian3yue14rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Mar 2021 05:46:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20879</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 经文：【路15:11】 耶稣又说，一个人有两个儿子。【路15:12】 小儿子对父亲说，父亲，请你把我应得的 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/03/13/wobupeichengweinideerzi2021nian3yue14rizhurijiangzhang-xiaofengmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20879-17" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/05a9fbb508f98a206f0a0e2fe18225ec.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文：【路15:11】 耶稣又说，一个人有两个儿子。【路15:12】 小儿子对父亲说，父亲，请你把我应得的家业分给我。他父亲就把产业分给他们。【路15:13】 过了不多几日，小儿子就把他一切所有的，都收拾起来，往远方去了。在那里任意放荡，浪费赀财。【路15:14】 既耗尽了一切所有的，又遇着那地方大遭饥荒，就穷苦起来。【路15:15】 于是去投靠那地方的一个人，那人打发他到田里去放猪。【路15:16】 他恨不得拿猪所吃的豆荚充饥。也没有人给他。【路15:17】 他醒悟过来，就说，我父亲有多少的雇工，口粮有余，我倒在这里饿死吗？【路15:18】 我要起来，到我父亲那里去，向他说，父亲，我得罪了天，又得罪了你。【路15:19】 从今以后，我不配称为你的儿子，把我当作一个雇工吧。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">【路15:20】 于是起来往他父亲那里去。相离还远，他父亲看见，就动了慈心，跑去抱着他的颈项，连连与他亲嘴。【路15:21】 儿子说，父亲，我得罪了天，又得罪了你，从今以后，我不配称为你的儿子。【路15:22】 父亲却吩咐仆人说，把那上好的袍子快拿出来给他穿。把戒指戴在他指头上。把鞋穿在他脚上。【路15:23】 把那肥牛犊牵来宰了，我们可以吃喝快乐。【路15:24】 因为我这个儿子，是死而复活，失而又得的。他们就快乐起来。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">【路15:25】 那时，大儿子正在田里。他回来离家不远，听见作乐跳舞的声音。【路15:26】 便叫过一个仆人来，问是什么事。【路15:27】 仆人说，你兄弟来了。你父亲，因为得他无灾无病地回来，把肥牛犊宰了。【路15:28】 大儿子却生气，不肯进去。他父亲就出来劝他。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">【路15:29】 他对父亲说，我服事你这多年，从来没有违背过你的命。你并没有给我一只山羊羔，叫我和朋友，一同快乐。【路15:30】 但你这个儿子，和娼妓吞尽了你的产业，他一来了，你倒为他宰了肥牛犊。【路15:31】 父亲对他说，儿阿，你常和我同在，我一切所有的，都是你的。【路15:32】 只是你这个兄弟是死而复活，失而又得的，所以我们理当欢喜快乐。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">前言：</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天所分享的经文和十五章前面的两个比喻紧密关联，可以说是对前两个比喻的总结和提升。所讲的是新约中最为熟知、最被喜爱的浪子归家的故事。人们通常从这个故事解读出上帝无比的爱，无比的接纳和饶恕，这当然是这个故事的中心，神是这个故事的主角；但是，我们当留意这个故事中除了小儿子之外，还有一位大儿子，甚至，可能大儿子才是这个故事对今日人们的真正挑战。这也这个故事吸引人之处，内涵丰富，情节一波三折，多次转折，令人惊奇。我们今天就从两个方面来分享这个故事，一方面描述罪人自我中心的无知和自义，另一方面像前面两个比喻一样再次论到神对悔改罪人的接纳和喜乐。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">小儿子</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们先来看这个故事中的小儿子。// 经文开头主耶稣说“一个人有两个儿子”，就暗指了十五章开头所提到的两群人，小儿子指众税吏和罪人，大儿子指法利赛人和文士。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“父亲，请你把我应得的家业分给我”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">经文并没有说明小儿子是基于什么考虑要求分家业，但从小儿子这个要求可以看到两方面的问题。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">他认为家业中有一部分是自己应得的，但实际上并非是他应得的。家中的资产要给谁，完全由父亲做主，想要给谁就给谁。父亲可以给小儿子，也可以不给。给是恩情，不给却不能要求，认为父母欠自己的。照着小儿子这种“理直气壮”的无礼要求，父亲完全可以断然拒绝。// 人们多数是类似的心态，不认识上帝的人，看自己有的，跟上帝无关，可以感谢父母、朋友，却不会感谢上帝；或者，就直接把荣耀归于自己，这都是我靠着自己的努力和运气所得。基督徒也常看自己生命中所拥有的，为自己应得的，口里说这都是上帝所赐不配的恩典，但实际上看为这是唯独属于自己的；表现为，一我有权利可以随意支配我现在所有的一切，二我若缺少我想要的，那就是上帝欠我的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">即使父亲乐意让这两个儿子按比例继承家业，但是对于家业的支配权通常是等父亲死后，或者父亲年老主动初让给儿子来管理的时候。父亲还在，并没有主动给予，就要求产业的支配权，这是对父子关系和情感的极大破坏；不但是对父亲的极不尊重，表达了对于父亲的不信任和不满意，而且，这恶行也影响父亲的声誉。这就是悖逆和反叛，就是与父亲的决裂。小儿子其实就是在说，钱给我，你走开。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“往远方去了。在那里任意放荡，浪费资财”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">马上我们就知道小儿子为什么要求分家产了，原来他想要离开这个家。他在离开的时候，是如此决绝，他不是把分得的家业带走一部分，留下一部分，他“把一切所有的都收拾起来，往远方去了”。所以，其实他的目标是要离开父亲。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">小儿子为何要离开父亲呢？从后面他生活的描述可以知道，他想要独立自主，他想要过一个全凭自己意愿的生活，他想要一个想象中的自由生活，他想要“完全属于自己的生活”。用另一个表达就是，他不想让父亲参与他的生活，不想看见父亲在他身边“指手画脚”，他看父亲是他生命中的束缚。他想要在远离父亲的地方寻找人生的精彩。因此他想要去远方，他以为远方有诗。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">如果这里的父亲是指地上我们肉身的父母，那么离开父母去追寻自己想要的生活，可以理解。但这个故事中的父亲显然是指上帝，人想要离开上帝，自立门户，自主决定何为善恶好坏对错，其结局就是自我毁灭。因为当人脱离上帝所设立的规范时，同时也脱离了上帝的供应、护庇、荣耀等一切恩典。离开上帝就是进入虚空，离开了上帝就是离开了真实、意义和价值，更是离开生命，离开了平安、喜乐和满足。// 甚至，有时候已经在信仰当中的人，也认为人生的意义就是尝试各种不同的生活，世界如此的丰富，我为何一定要以基督的话语为生命根基、生活的指导呢？我为何就不能完全由自己做主，做一些事呢？我要试试，看离开上帝到底会怎样？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">小儿子终于如愿以偿，过上了他想要过的生活。他把从父亲那里分得的产业都用在了世界的游戏和享乐上了。小儿子看似拿到了一笔钱，实际上他失去了钱财远无法相比的宝贵，放荡挥霍就是其人生的必然。人在离开上帝之后，就把上帝所赐予的身体、头脑、各样的能力用于无意义和无价值的事情，用于犯罪；不但是对上帝美好赐予的浪费，甚至是玷污和破坏。结果就是他坠落到了他始料未及的悲惨境地中了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“就穷苦起来&#8230;去放猪”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这个小儿子穷苦到一个程度竟然去给人放猪，甚至饿的吃猪吃的豆荚，今天在人看来可能觉的这只是一份收入微薄的工作，但当时的犹太文化中，猪是旧约律法中不洁净的动物（利十一7），在礼仪上不能吃，最好都不要接触。因此，养猪还吃猪食，所表达的是其坠落的深度，不但在生活上到了极度穷困潦倒的程度，所做的事情更是不光彩到在道德上也为人所不齿的地步。这个小儿子此刻的境况，在犹太人眼中，不只是让人觉的可怜，而是令人厌恶，旁人只会掩鼻而避。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因此，这里穷苦到去放猪，其实主要并非是对其钱财的失去和生活困境的描述，更主要是在表达小儿子尊贵身份的丢失，宝贵生命的失丧。从“原本有神形象的神的儿子”堕落到不像人样，连猪都不如。当一个人远离了上帝，就是远离了上帝所赐给人的荣耀和护佑，人原本的身份、尊贵、富足就都失去了，人就不像人了。人以为，离开上帝，失去的只是枷锁，得到的是整个世界；实际上却是，离开上帝，失去的是生命，得到的只有虚空和羞耻。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“他醒悟过来&#8230;我要起来，到我父亲那里去”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但这痛苦的生活却让小儿子醒悟了过来。痛苦可以让人的思想有深度，虚空感、不公义、灾祸这些堕落世界里的患难、残缺、荒谬，却可以被用来激发人对生命有更为深入的思考，让人对今生有一些超越的探寻，藉着他人或者自身所经历的，或者人就可以揣摩而得以认识上帝了呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">小儿子的醒悟是真醒悟了，是灵魂的苏醒。首先，他不是为自己现在一无所有而后悔，不是觉的自己不应该挥霍，应当拿钱去投资，如果重来他一定可以赚取更多，过上富足享乐的生活。他是认识到自己要求分家业，离开父亲，这件事错了，他是认识到自己得罪了父亲。他醒悟到应当去对父亲说“父亲，我得罪了天，又得罪了你”。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第二，说他真的醒悟了，也是指他不但意识到自己的罪，更是谦卑承认自己身份的坠落；因此，他的想法不是看现今的惨况只是出来体验了一下生活，发现没弄好，反正有退路，回家继续过我大户人家公子的生活就好了，大不了以后不再往外瞎跑了。他的醒悟是自觉不配以儿子的身份回去，他打算跟父亲说“从今以后，我不配称为你的儿子，把我当作一个雇工吧”。他现在知道了，哪怕在父亲家里做雇工，也比在外面做所谓自由人更好，像诗人说的“在你的院宇住一日，胜似在别处住千日。宁可在我神殿中看门，不愿住在恶人的帐棚里”（诗八十四10）。就像是一个奴隶，他宁可留在主人家里继续做奴隶也不愿意出去做自由人，因为我主人待我太好了，我爱祂，我不愿意自由出去（出二十一5）。雇工其实比奴隶还要差一些，雇工按日结算，属于不稳定的雇佣关系，随时可以解除；奴隶从跟一个家庭的关系稳定上要好过雇工，奴隶被看为是家里的人，雇工是外人。所以他说“我要起来，到我父亲那里去”。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第三，因此他更可贵的是起来回家。很多人即使在看到自己当初错了，也不愿意回头。就像当年蒙恩成为十二使徒之一的犹大，出卖耶稣换了三十两银子，在耶稣被杀之后，他的良心谴责他，他却不悔改，反而出去自杀了。在犹大的选项中就没有悔改归向神这个选项。不悔改有时候不是不认错，而是认错，承认这就是我做的，我也承认这样是不对的，但是我就是这样了，我就不改，你能奈我何？因此，真悔改并非只是认错，也不是停留在自觉不配，而是还能“拉下脸来”到神面前来求神的饶恕、接纳和改变。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">父亲对待小儿子</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前面在小儿子要求分家产的时候，我们发现父亲竟然答应了小儿子的无理要求。照常理，父亲完全可以不给一分钱，并将这个不肖子赶出家门。但我们却看到，父亲竟然答应了。这就是藉着父亲对待小儿子，来比喻上帝是如何对待我们这些悖逆之子的。小儿子所要求的产业可以看为上帝创造人时赐予给人的生命，恩赐，供应等各样恩典。小儿子的放荡挥霍就是将神所造的义的器具用于不义，就是使徒所说的“将你们的肢体献给罪作不义的器具”（罗六13），“将肢体献给不洁不法作奴仆”（罗六19）。而父亲的允准就是使徒所说的这是神给罪人那“丰富的恩慈，宽容，忍耐”，这忍耐宽容是为要令人悔改（罗二4）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">现在，父亲看见了小儿子的悔改归来。但我们却看到父亲对于这个归家小儿子，有一系列非同寻常的举动。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“相距还远，&#8230;跑去抱着他的颈项，连连与他亲嘴”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">首先，经文提到“相距还远，他父亲看见”，惟有一个日夜盼望儿子回家的心肠，才能有这样的场景。这应当不是父亲今天出门遛弯碰巧看见了，很可能父亲天天站在村口望向远路；虽然小儿子此刻蓬头垢面已经看不出本来面目了，但父亲还是一眼就认出了，这是自己的小儿子回来了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">然后，跑去这个词非常形象地表明了父亲内心的高兴之情，对于一个老人来讲，跑这个动作不合乎体统，也不安全。但这个父亲此时已经顾不上仪态了，奔跑过去抱住这个回家的儿子。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而且，抱着他的颈项，连连与他亲嘴，更是将父亲完全的接纳展现了出来，这个儿子是从猪圈里爬回家的，其身上的褴褛肮脏可想而知，父亲不是一脸嫌弃地接纳，没有保持很远的距离，捂着口鼻，侧身忍受着小儿子身上的恶臭气味，对他说：赶快去洗个澡，然后再说。父亲却是直接抱住这个不洁的罪人，连连亲吻，其内心的喜乐溢于言表。小儿子此刻可能已经惊呆了，他万没有想到与父亲见面会是这样一个场景。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">并且，不止如此，更令小儿子震惊的事情接着发生。父亲随即吩咐仆人将上好的袍子、戒指、鞋给小儿子穿戴上。据说在当时，袍子是有地位的人才穿的，一般劳作之人都是短打扮，更不用说这里强调“上好的袍子”；戒指不只是名贵的饰品那么简单，而是一个家族成员身份和地位的象征；鞋也是尊贵富足的标志，穷人及奴仆一般都是赤脚不穿鞋的。因此，父亲这一系列超常的操作，就是为了传递一个意思，我已经接纳了你，你不是这个家里的雇工或奴仆，而是我的儿子。如经上所说“你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫阿爸父”（罗八15）。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">但这还不够，父亲还要为小儿子的回家大摆筵席，经文特意说“把那肥牛犊牵来宰了”，表明这是家里最高规格的招待和盛宴了，这种规格只有最为出色最蒙父亲喜悦的儿子才配享有。但现在，这位父亲竟然用在了这个曾经的悖逆之子身上。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“慈心”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">自始至终，我们看到，父亲并没有一句责问，没有先数落他一顿，更没有不允许他进门。反而，一系列令人眼花缭乱的操作，让小儿子目瞪口呆。小儿子想的是能被收留作一个雇工就心满意足了，就已经是不配得的恩典了。但父亲给的恩典却远超乎期望，是他不敢想的。他从未想到父亲不单单还把他当儿子看，而且是当作一个格外蒙父亲喜悦的儿子来看的，好像这个儿子不是之前的不肖子孙，好像之前没有犯过罪似的。// 能回家，的确是发生了变化。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这种极大的反差，才是上帝之爱的写照。只有看到这一点，我们才能体会自己所蒙的恩召和爱情是多么不可思议。若有人觉的上帝的爱和接纳很平常，还不如地上某个人对我好，可能我们还不真认识这位为我们舍子的上帝。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">小儿子归家之后所经历的一切，也更新了他对于父亲的认识。父亲对他的爱和接纳，看见到他归回后心里的喜乐，远超过他所以为的。他知道父亲对他很好，但他不知道父亲对自己这么好。原来为父的心肠是这样深厚浓烈的爱。像约伯所说的那样“我从前风闻有你，现在亲眼看见你”（伯四十二5）。他以为他认识自己的父亲，现在他才发现他对父亲认识的不够多。// 我们也以为我们认识我们的主，我们知道祂爱我，但实际上祂对我的爱超乎我所以为的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“他们就快乐起来”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我要特别留意小儿子的快乐，显然这里的他们包括小儿子。对于小儿子来说，他现在才真的认识到了这个家真正宝贵的是什么。其实并非是他身上上好的袍子、手上的戒指、脚上的鞋子和丰盛的筵席，而是给他这一切恩宠的父亲。是父亲对他的爱和接纳，这才是生命真正的丰盛和满足，喜乐和平安。跟他在远方的悲惨遭遇相比，家里的可贵并非是物质条件，而是与父亲在一起。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">大儿子</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在一片快乐之中，大儿子回来了。小儿子抵达家中的时候，大儿子正在田间。我们可以猜想，父亲应该是让仆人去通知大儿子，你兄弟回来了，你也快回来。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">快到家时，大儿子竟然听到了作乐跳舞的声音，这令他很诧异，这是他从未经历过的，家里出什么事了？了解了事情的原委之后，让大儿子吃惊的是，这竟然是为了庆贺自己的兄弟归家而有的欢乐之声！但同样令我们吃惊的是，大儿子竟然并没有像父亲那样欢喜，反而非常生气。并且，他不但拒绝进来参加这庆贺的筵席，还为此向父亲发怒，质问。</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">大儿子为何生气呢？这是值得思想的一件事。我们从大儿子所说的话可以知道，他怒气的根源主要来自他的自义，而他的自义主要从三个方面表达出来，对神，对自己，对兄弟。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对神：不公平？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">可能，大儿子看见父亲对待小儿子的方式之后，觉的自己在田间多年的辛苦白费了，所以他一下子就被激怒了。早知道这样，我何必这么努力工作，持守律法呢？我也要求分家业，出去胡混不好吗，反正有父亲呢，造光了，活不下去的时候，父亲会接纳，我摇身一变就从乞丐又成为王子了。// 大儿子此刻的心情可能跟另一个故事中雇工的心情类似，主耶稣曾讲过一个葡萄园工作的故事，早上请了一群人，中午请了一群人，下午又请了一群人，傍晚结算工钱的时候，这三拨人工钱一样，第一拨早上就开始干活的雇工很不高兴，觉的对自己不公平，就埋怨主人“我们整天劳苦受热，那后来的只做了一小时，你竟叫他们和我们一样吗？”（太二十12）。凭什么？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">大儿子的反应看似是不认同父亲的做法，实则表明他并不了解父亲，大儿子的拒绝入席和质问，都显明了他并不认识自己的父亲，也不爱祂；也因此他就不能有份于这种欢乐，反而满心怒气。大儿子此刻对于父亲的心态，真的就像法利赛人议论主耶稣的话，“这个人接待罪人，又同他们吃饭”（路十五2）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，大儿子的怒气首先是针对父亲。他觉的父亲在对待处理小儿子的事情上很不公平，父亲对小儿子如此的厚待，就是对他的亏待。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对服侍：白费了？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">父亲当然是公义的，因此，大儿子的愤怒更深地来自他内在“善行-回报”体系的崩塌，父亲如此对待小儿子直接摧毁了他里面一直以来所隐藏的服侍观念。他以为只要他在田里努力工作，就可以得着肥牛犊、袍子、戒指、鞋子的回报，没有想到自己的兄弟非但没有像他那样服侍，反而祸害家产，却在回家时就得到了他一直想要却没有得着的东西。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">可见，问题出在大儿子对于自己服侍意义的理解有偏差，就像法利赛人对于律法的错误解读和应用一样。他的确很辛苦，很投入，但他的目标不是出于要讨神的喜悦，而是为了得到肥牛犊和袍子，而是为了能跟自己的朋友一同吃喝，他并不看重父亲和自己的弟兄。在上帝田里的劳动，只是一份工作而已。他内在的服侍动力不是出于对父亲的爱和感恩，而是为了自己。所以，实际上，大儿子在田里的工作不是服侍，是交换。他整天在田里，却不是在作神的工，是在作自己的工，为自己的人生在奋斗。因此，大儿子并不享受在父亲田里作事，他并不觉的能在父亲家里居住，并被使用，有所服侍，这本身就是荣耀和恩典，是生命的喜乐和满足。大儿子虽然一直在田间，却不是出于对父亲的爱和感恩，甘心乐意在父亲的产业上劳苦。他另有所求。为神工作只是他实现自我人生的手段和方式而已。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但是，大儿子却以为这就是服侍，如他自己所说“我服侍你这多年”。大儿子从不觉的能在上帝田里作事是恩典，他觉的他在为父亲付出，父亲欠他一份工钱，一个回报。大儿子认为，家里产业的获取方式是靠着对律法的持守。但这不是上帝设立的规则，上帝从来没有说，你努力工作，我就给你袍子、戒指作为报酬。这是他自己想的，他想要上帝照着他的规则来对待他。大儿子属于强买强卖，自说自话。就像你等红灯时，突然出现一个人，拿一块脏布，把你原本干净的挡风玻璃给擦的满是污迹，然后让你付给他五十块钱作为他帮你擦玻璃的酬劳，你若不给，他就发怒。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">他没有看见肥牛犊、袍子、戒指这些不属于酬劳，这是家庭成员的权利；只要你是家里的儿子，家里的这一切自然就是你的。外人于家业是无分的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对自己：雇工vs儿子？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">故此，大儿子虽然自认为自己是儿子，其实他一直是以一个雇工的方式在作事。雇工就是作事的动机是为自己，目的是为利益。雇工对报酬的看重，过于对雇主的看重。雇工和雇主之间不谈感情，首先谈钱，谈回报；雇工工作，雇主给相应的报酬，然后两人就没有太多关联了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这一点也可以从他跟父亲说“我服侍你这多年，从来没有违背过你的命”这句话就可以知道。这里的服侍一词是像奴仆一样地工作。这就表明大儿子虽然拥有儿子的身份，其实他的心态却是奴隶的心态。他并没有把上帝看为父亲，而是看为一个无情的雇主。我照你说的话去作事，你给我相应的报酬。他把肥牛、袍子和戒指看为工价。// 就像法利赛人把律法就理解为这是雇主给雇工开出来的任务表，永生和属天福分是报酬。或者说，他们更关注在律法所应许的福分上，甚至错误地将遵行律法的福分给狭窄地解释为属地的福分上，比如受人羡慕、尊重、称赞，经济上富足成功舒适。他们错失了律法的真意其实是对上帝的爱和顺服所表现出来的生命样式，他们舍本逐末。他们并不关心上帝的心意。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">对兄弟：谁更好？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">既然他看自己跟父亲之间是雇工关系，也就以同样视角看自己的兄弟。因此，他就会跟小儿子比较。他认为自己比小儿子要好，比小儿子更懂事，更勤劳。因此，他认为他理应比小儿子得到更多，更多父亲的赐予和喜爱。// 我称大儿子这种心态为古典自我中心，我乐意付出，但我必须有所得着，我需要被“公平”对待。但现在更多的是后现代自我中心的人，他们不是比谁更勤劳，而是什么都不作，觉的自己天生就应该拥有一些东西。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因此他在处理和兄弟的关系时，就不是彼此相爱，彼此建造的关系，而是相吞相咬的关系。// 这就是远离神之后人与人之间的关系，人们都把别人看为是实现自我的工具和手段，都想从对方身上有所得，想让对方来成全自己，若对方更差，那对我挺好，因为显出我比他强，这样我就应当得到的好处比对方多，这看似是一种公平，但是骨子里却是十足的自我中心，一种精致的、伪善的利己主义，这样的人看谁都是我的敌人和工具。他的心里只有恐惧、骄傲和争竞，却没有爱。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">父亲对待大儿子</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">面对自以为是，向自己发难的大儿子，父亲像对待小儿子一样，依然温柔相劝。// 十五章的这三个比喻，都是在讲一个失而复得的故事，牧人找羊、妇人找钱，父亲得回了儿子。也有人解释说，这三个比喻分别侧重在基督受苦寻回迷羊，圣灵藉着教会找到有上帝印记的宝贝，天父欢喜迎接回家的儿子。虽然这三个比喻都强调了得到后的喜乐，但今天这段经文所讲的故事，更是深入显出了上帝给失丧之人那超乎寻常的恩典，对于悔改之人那非同一般的喜乐和接纳。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“儿啊，你常和我同在，我一切所有的都是你的”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">值得我们思想的是，父亲看见小儿子归回极其高兴，没有责备小儿子；父亲看见大儿子生气不愿进来，也没有责备大儿子。反而，父亲对待大儿子同样是温和地解释和劝解。父亲甚至对于大儿子一直在田里劳苦表达了赞许：你研究律法，在会堂里教训人，这都是好的，你也因此比其他人更有机会来认识和跟随我，你有天然优势，只要你愿意，你随时都可以得着我为你预备的一切，上好的袍子、戒指、鞋子、肥牛犊这些你都早看见了，这些本来也就是给你预备了，只是这些不是给你在田里劳作的报酬。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">法利赛人的确在认识神上比外邦人有着天然的优势，正如保罗所说的“凡事大有好处，第一是神的圣言交托他们”（罗三2），但主耶稣也说“你们查考圣经，因你们以为内中有永生，给我作见证的就是这经；然而你们不肯到我这里来得生命”（约五39-40），他们整日研究律法，弥赛亚和天国的应许他们都知道，但是他们却自以为他们对律法在仪文层面持守就已经足够了，他们不需要内在更新，不需要神儿子的拯救，他们不像那个悖逆的小儿子。所以，当法利赛人看见耶稣跟税吏和罪人在一起吃饭的时候，他们就很生气，自己不但不愿意来加入筵席认识耶稣，反而议论定罪神的儿子“这个人接待罪人，又同他们吃饭”（路十五2）。这话跟这里大儿子对父亲所说的“你这个儿子和娼妓吞尽了你的产业，他一来，你倒为他宰了肥牛犊”，何其相似。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">“你这个兄弟是死而复活、失而又得的，我们理当欢喜快乐”</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">前面在欢迎小儿子的归回时，父亲对仆人已经说过一次“我这个儿子是死而复活，失而又得的”，这里父亲面对大儿子的生气，再次从一个生命失而复得的角度论到为何要欢喜快乐，而非生气不满。只不过，父亲从“我这个儿子”转向提醒大儿子“你这个兄弟”，提醒大儿子，相比于得回一个灵魂，杀头牛宰只羊，损失了一些家业算什么呢？“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太十六26）。在上帝眼中，全世界都不如一个生命更重要。若大儿子归回，上帝也同样如此喜乐，同样给他穿上上好的袍子、带上戒指、穿上鞋子，杀牛宰羊地庆贺。但大儿子不看重与父亲的关系，更看重父亲家里的物品，像保罗说的“以色列人追求律法的义，反得不着律法的义。这是什么缘故呢？是因为他们不凭着信心求，只凭着行为求。他们正跌在那绊脚石上”（罗九31）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这首先是价值观的问题，什么是真正贵重的，有价值的，什么是次要的。能分清这个次序，就有了基本的人生智慧。惟有把生命投入到比生命更贵重的对象上时，我们的人生才是有意义、有价值的。就像做生意，我付出了一百块，总要得回比一百多才算是赚了，若我付出了一百块，得回十块，这是亏本的买卖。把我们的生命投入到比生命价值更低的事情上，生命就会处于亏空的状态。只有把生命投入到比生命更宝贵，更高等的对象上，生命才是充盈的状态。除了上帝，还有什么比我们的生命更高更可贵的呢？因此，我们若不是为上帝而活，就是在做亏本的生意，就是对生命的亏损。惟有为上帝而活，生命是有意义有价值的，才不是被消耗被损害的，生命才能被提升，被更新，更加完全和更有活力。<br />
</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">但人能照着应有的价值来对待事务，在乎内心里有爱。虽然很贵重，但人若不爱，也就不会珍惜、爱护，丢失了也不心疼，也就不会付出时间、精力去寻找，更不要说付出巨大代价去寻回了。比如我们从新闻看到一个不认识的人家丢了孩子，我们会难过，但很快我们就又能以一种正常状态去生活了。但若是自己的孩子丢了，我想作为父母就要急疯了，那种痛苦、焦急恨不得拿自己的命将孩子换回来，付什么代价我们都愿意，在孩子回来之前我们什么事情都做不了，我们心里只有他，什么这孩子平时不听话，不愿意学习，总是打游戏，等等，他只要回来了，这还算什么啊，我只要我所爱的回到我身边。失而复得的快乐，就是这样的快乐。我们若是不能体会上帝看到一个罪人回转，内心的喜乐，可能是因为我们还不能体会上帝对我们的爱与回归的期盼是如何的炽烈。// 如上周曾淼在证道中所说的：惟有痛彻入心，才能欣喜若狂。我们其实并不能完全体会和承担他人的痛苦，但上帝却将所有人的痛苦放在自己心里。通常，儿子离家出走，遭遇很多痛苦患难，最痛苦的其实不是儿子，而是父亲。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">大儿子不会明白为何父亲这么高兴，为何父亲为小儿子这个败家子如此破费，因为大儿子既不爱父亲，也不爱自己的兄弟，他只爱自己。大儿子更关注，我为父亲做了这些事情，父亲应该给我什么报酬。他从来就不是以一个儿子的心态来服侍上帝，若是儿子所关注的就不是父亲给我什么，而是我跟父亲的关系，我所行的是否蒙祂的喜悦。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">“我们理当欢喜快乐”，从某个角度来说，间接回应了大儿子前面对于父亲的控告“我服侍你这多年，从来没有违背过你的命，你并没有给我一只山羊羔，叫我和朋友一同快乐”。若大儿子整日所想的，是如何凭自己的行为得到一只山羊羔和袍子，他没有想要讨父亲的喜悦，这实在没有理由令人高兴，反而这是令父亲哀叹的事。你想的是跟这人建立关系，彼此爱慕，分享美好，但这人却只关心你银行里有多少钱，你家里有什么好东西，跟你在一起，心里想的是如何才能把你家的东西据为己有，然后拿出去跟自己的朋友夸口，而你早就看透这一点了，你能高兴得了？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">结语</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，这个故事中，大儿子和小儿子其实并无不同，虽然大儿子看不起小儿子，觉的自己比小儿子要好，配得住在父亲家里；实际上大儿子跟父亲更是貌合神离，他的心跟小儿子一样早就远离父亲了。他没有要求分家业，但他试图以自己的方式换取家业。他们都认为只要获得了家产，他们的人生就能幸福。他们都是想要家里的产业，过于想与父亲在一起。只是他们谋取的方式不同。小儿子是自由主义，大儿子是道德主义。一个向左，一个向右。一个是行为放荡的真罪人，一个是道貌岸然的伪君子。小儿子是野蛮决裂的方式；大儿子是隐蔽地进行。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">因此，大儿子的危机比小儿子要大，因为他的自义令其不自知，他回归的难度比小儿子更大。因为主曾说“无病的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人悔改，乃是召罪人悔改”（路五31）。一个不认为自己有罪，不觉的自己需要被救赎的人，不会到耶稣这里来求饶恕得生命。// 因此，小儿子的回家，固然引起大儿子的愤怒、质问，但也将其隐藏的骄傲和悖逆显明出来，这既是大儿子的危机，也是其归正的契机。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们每个人既是小儿子，也是大儿子，我们都在想方设法，以自己所喜欢的方式来试图从上帝手中拿走“属于我”的东西，同时离弃上帝，走向“自由”。但今日这个故事，应当更加引起新约基督徒的警醒。我们被神的儿子耶稣基督从灰尘中抬举起来，从粪堆中提拔出来（诗一一三7），得以归在神的名下为圣洁的国度和属神的子民之后，是否也会觉的我们比别人更为可取，更聪明，更良善呢？尤其是面的今天这个弯曲悖谬的时代，我们在看到遍地不公义和罪恶的时候，是否觉的我比那些犯罪的外邦人更好，我比那些行为不够敬虔的肢体更强，是否常常站着自言自语地祷告说“神啊，我感谢你，我不像别人，勒索、不义、奸淫，也不像这个税吏；我一个礼拜禁食两次，凡我所得的，都捐上十分之一”（路十八11-12），还是我们像那税吏，“连举目望天也不敢，只捶着胸说，神啊，开恩可怜我这个罪人”（路十八13）？主的应许是“凡自高的，必降为卑，自卑的，必升为高”（路十八14）。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">回应诗歌：《176 以往我未曾谦卑》</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/05a9fbb508f98a206f0a0e2fe18225ec.mp3" length="10860289" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>45:15</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>直到找着为止——2021年3月7日主日讲章/曾淼传道</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/03/06/zhidaozhaozheweizhi2021nian3yue7rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Mar 2021 13:21:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20870</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 亲爱的弟兄姐妹：主日平安！ 可能大家小时候都有过这样的经历：今天你跟这几个小朋友玩得特好，过几天他们之间忽 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/03/06/zhidaozhaozheweizhi2021nian3yue7rizhurijiangzhang-cengmiaochuandao/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20870-18" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/237a56a899a39df6c0787748aea92993.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姐妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">可能大家小时候都有过这样的经历：今天你跟这几个小朋友玩得特好，过几天他们之间忽然谁跟谁就不好了，或者他们几个依然很好、却不跟你玩了。这种远远近近、亲亲疏疏、分分合合的模式，一直持续到我们长大，以至于演变成现在的流行语—“能不能带我玩一个”，或者，“他们不带我玩了”。谁在圈里、谁在圈外这一套，我们都太熟悉不过了。说到底，这个世界上的一切比拼，从某一方面来说，不就是我们进完一个圈、还想进另一个圈么。我们心里认定，只要进了那个圈，就会让我得到更多认可、更多资源、更多权力。路加福音对于耶稣来到世上服侍的独特刻画，就在于，耶稣总是不断地找寻着那些圈外的人—不论是身体上有疾病的、心灵破碎的，还是道德上破产的，直到真的将他们寻找回来为止；而这让那些圈内的人极为不爽。耶稣为什么要一直寻找圈外的人？圈外的人怎样才算被寻回？圈内的人又为什么不爽呢？这就是今天这篇讲道中我要跟大家分享的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">一、吃饭</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">“带我玩”这件事在路加福音里，集中体现在跟谁一起吃饭。上一章耶稣在宴席上的比喻，劝诫宗教领袖，请客不要只请那些能够回请你的、反倒要请那些完全跟你不是一伙的。换句话说，别只跟自己人玩，要跟那些边缘的、格格不入的、不那么受欢迎的人玩。耶稣自己就是这样。以前我们讲过，在那些诡诈、贪婪、伙同罗马当局欺压勒索同胞的税吏当中，耶稣找到了利未，并在利未办的party上跟其他税吏、罪人一起吃喝。这一举动引起了宗教人士的不满，觉得耶稣你好歹也是一位牧师，怎么能跟那些人坐一桌吃饭呢？你不想想他们是怎么逼迫我们的？后来又有一个法利赛人请耶稣到家里吃饭，结果吃着吃着，来了一个有罪的女人，对耶稣做出了极为亲密的感恩举动，耶稣欣然接受了。这又让那位宗教领袖心里嘀咕说：“你要真是像我想的那样是位先知，就该知道，这个女人可是做出了那种事情的啊！” 大家能体会耶稣那个时代的税吏和罪人，带给普通老百姓的冲击了吗？更何况是那些热衷于遵守律法的宗教领袖呢！就像保罗说他自己所以，这里的“罪人”，跟现在的基督徒所认知的—“在福音面前我们每个人都是罪人”不是一个概念。这里的“罪人”，就是指那些真的做出了道德败坏的举动、你也不想跟他们有所来往的“坏人”。这么一对比，你会发现，法利赛人的不满是完全可以理解的吧！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但是这么一来二去，结果是什么呢？结果就是坏人都来靠近耶稣。十五章1节说：“众税吏和罪人都挨近耶稣，要听他讲道。”(路15:1) 另一个版本说：“税官们和其他同样声名狼藉的罪人常常来听耶稣的教导”(15:1, 新普及译本) 。在此之前，耶稣向大众传道的时候，来找他的主要是患病的、被鬼压制的；他跟法利赛人之间的冲突，也只是当他安息日医治病人时，零零星星地发生在会堂里。而现在，随着耶稣吸引了越来越多、永远都不可能出现在会堂里的人到他面前，宗教领袖跟罪人税吏之间的冲突公开化了，跟耶稣之间的矛盾也白热化了。“法利赛人和律法教师就谴责耶稣跟这些罪人交往—居然还跟他们一起吃饭！”(15:2，新普及译本) 正是宗教领袖们因为耶稣跟罪人一起吃饭感到被冒犯，耶稣才讲了后面这三个比喻。所以我们一定要在十五章前两节的这个背景下，来理解失羊的比喻、失钱的比喻，以及浪子的比喻。这几个比喻不仅仅是在讲，一个一般意义上的罪人蒙恩得救了上帝有多么开心；它讲的是人与人之间的疏离、隔阂、宿怨，讲的是我不想带他玩、上帝却带他玩了怎么办，讲的是当一个在我看来完全不配得救的人如果信了主，我当有什么样的心情。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">二、寻找</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">接着，耶稣就给他们讲了第一个丢羊的比喻。在这个比喻中，耶稣给他的听众假设了一个场景—假如你有一百只羊，丢了一只，你会怎么做呢？你会不会说，咳，算了，丢一只丢一只吧，反正我还有九十九只呢！不，你不会！你会把那九十九只撂一边，然后到处去找那只羊，直到把它找着为止。找着之后怎么样？你会不会把这只羊揍一顿？不会！你会紧紧抱着你的羊，稀罕得不得了，说：“可找着你了，我的小可怜！” 然后看它走丢了那么可怜，就高高兴兴地把它扛在肩上回家去。到家以后呢？你会不会整晚拉着个脸、特别丧？不会！你会赶紧给你的哥们儿打电话，告诉他：“我跟你讲啊，今天我放羊的时候丢了一只，于是我翻山越岭、千辛万苦地找它，最后可算把它给找回来了，实在是太高兴了！今晚有没有空，请你来我家吃饭，跟我一起庆祝一下！” 而这个比喻的份量在于：你们当中哪一个不是这样呢？你们谁不是这样呢？一百只羊在当时来讲，不算土豪，肯定也属于小康了。即便拥有那么多只羊、只丢了一只，这个人也无论如何要把那一只给找回来。为什么呢？因为这只羊有价值。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我上大学时，经常泡在图书馆里读英文资料，不离手的是一本厚厚的牛津英汉词典。那本词典上被我花花绿绿地划满了道，每天就放在自习室书桌底下的架子上。有一天我去图书馆，发现我那本词典没了，被人换成了一本脏兮兮、破破烂烂的词典。我当时特别生气，周围的人告诉我，好像是被一个什么样的人给拿走了。那天上午我就没有去上课，找了好几个自习室都没有找到，就坐在位子上等。差不多到了中午，有个人在门口晃了一下，旁边的人说，好像就是那个人。我就赶紧追出去，跟着那个人进了对面阅览室，看到他拿了一本词典放在桌上，远远地我就知道那本就是我的。后来我把那本词典要了回来，在翻开书页的那个侧面上写了“见字如面”四个字。这只是我众多丢东西的其中一次。但是在这一次中，我经历了那失而复得的欢喜快乐；这件事也让我跟同学们津津乐道了好久。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">下一个关于丢失银币的比喻也是类似的结构—你们哪个女人要是有十个银币，丢失了一个，她会不点上灯、打扫一遍房间，然后把每个犄角旮旯都找一遍、直到找着那个银币呢？为什么非得找着不可呢？不是还有九个吗？因为那一个银币很有价值，相当于一天的工资呢！找着以后呢？恐怕也会忍不住跟自己的闺蜜分享一下：“哎，你知道我今天差点丢了多少钱嘛？结果给找回来了！太开心了！” 如果你有过丢钱的经历就知道，本来那钱是你原有的，可是当你把它丢了、最后又找回来时，那种高兴劲儿，就好像这钱是白捡的一样！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">这两个比喻字面上在讲什么呢？前半部分在讲，一个人失去了原本属于他的、有价值的宝贝，会竭尽全力地去找寻他所丢失的，直到找着为止。主人失去一只羊，要把其余那九十九只先留在旷野，一个人在山间来来回回地找寻那只走迷的羊，直到找着为止；主妇失去一个银币，就点上灯，打扫屋子，仔细寻找，直到找着为止。这是在场的男女听众都能产生共鸣、也深有同感的生活场景。而比喻的下半段呢，讲的则是失而复得的主人，找到了那丢失之物有多么兴高采烈！那种兴高采烈是绝不能一个人自己偷着乐，而是一定要跟人分享出来、要大声宣扬出来、要一起吃喝唱跳来庆祝。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">三、欢喜</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">然后，耶稣说：“我告诉你们：一个罪人悔改，在天上也要这样为他欢喜，较比为九十九个不用悔改的义人欢喜更大”(15:7)；又说：“一个罪人悔改，在神的使者面前也是这样为他欢喜。”(15:10) 到这里，比喻的本体终于揭晓。谁是那走迷的一只羊、丢失的一块钱呢？就是一个罪人。“罪”这个字，在原文里的意思是偏离靶心。靶心是什么？靶心是神的心意。也就是说，罪人，就是从神的心意中失落的灵魂。而“悔改”的意思就是，一个人的心转向神、重新回到神的面前。如果一只走迷的羊被找回来都让男主人那么高兴、一枚丢失的银钱被找回来也让女主人那么开心，更何况是一个男人或女人失落的灵魂重新回到创造他们的上帝面前呢？难道不应该是天地为之震动、江河湖海为之奔腾、天使天军也为之欢呼歌唱吗？是的，正像耶稣所说，一个罪人悔改，天上大大地欢喜，众天使也快乐。而这样的一个罪人，也包括像耶稣那个时候的税吏、以及今天顶着各种各样让你觉得被冒犯的头衔的人。他们可能是伤害过你的人、背叛过你的人、剥夺过你的人、监禁过你的人，可能是你所看不起的人、你所痛恨的人、你所恶心的人、你所不齿的人……有一天，这样的人信主了，受洗了，来到教会了，甚至进入小组了，你会欢喜快乐吗？还是会不满、抱怨、甚至谴责那个把他/她找来的人呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">圣经里有一个先知，是不是就讲了这么一个故事？上帝让他去一个十恶不赦的罪恶之城宣告审判。这个先知心说：我不去、不去、就不去！于是，上帝让他经历了一次“死里复活”，之后他终于服了，但是对于上面交待的工作依然完成得非常敷衍了事。没曾想，就这样，这个罪恶之城居然从上到下全都放下屠刀、金盆洗手了！可想而知，上帝一看他们态度挺好，也就不发火、惩罚他们了。这下可把那个先知气坏了，说：“哼！我就知道你会这样！不如让我死了算了，你跟他们玩去吧！” 于是，上帝又在这个先知身上上演了一出“得而复失”，让他体会到失去的心疼。最后告诉他：“这么一棵能遮荫的植物，也不是你种的、也不是你养的，死了你还心疼成这样，更何况城里那成千上万、活生生的人呢！他们是我造的、是我养的，如今他们迷失在歧途上，我怎么能不把他们找回来呢？” </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">原来，失而复得的欢天喜地，是因为失去时的痛之入骨。堕落如罪人和税吏，也是上帝按着他的形象所造的、属于他的、且宝贵的。一只羊有多么宝贵？那就是—纵然我有一百只羊那么多，丢了一只我也不干。一块银币怎么体现它的价值？就算我有十个，丢了一个还有九个，我也必须得把那一块找回来。这就是它们的价值、它们的宝贵。而人的灵魂、任何一个人的灵魂，哪怕是最卑微、最渺小、最失丧的一个，难道还不比一百只羊中走迷的那一只、十块钱币中丢失的那一块贵重得多得多么！一个罪人悔改、重新回到上帝面前的灵魂，难道不值得欢天喜地、手舞足蹈、杀羊宰牛、呼朋唤友地庆祝么！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那，为什么当税吏和罪人挨近耶稣、要听他讲道时，文士和法利赛人却一点都高兴不起来呢？又是什么让先知约拿死都不愿意去尼尼微城宣告上帝审判的信息呢？作为被托付了传讲上帝心意的先知、和握有上帝律法钥匙的文士和法利赛人，既不为着罪人们的失落而难过，也不为着税吏们的悔改而欢乐。而恰恰是在这抱怨、愤怒与欢喜、快乐的两种反应的对比之下，显出了所谓义人的迷失。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">耶稣在失羊的比喻中最后说道：“一个罪人悔改，比起九十九个无须悔改的义人，更能使天上欢喜”(15:7,新汉语译本)。我想，真正让听众感到刺耳的，在这儿呢。作为已经信主了的基督徒，听到这句话可能忍不住会对号入座。谁是罪人、谁又是无须悔改的义人呢？已经信了主的话，应该算是后者吧？那这样的话，是不是上帝偏心？这里，我们需要再次回到经文本身，来看这组对比究竟是指向谁。显然，“罪人”指的就是第1节中的“税吏和罪人”(15:1)，而“无须悔改的义人”指的就是那些对耶稣接待罪人极为不满的“法利赛人和文士”(15:2)。这些宗教领袖肯定心想：什么？我们九十九个热心遵守律法的人，还不如一个税吏悔改让上帝高兴？问题是：到底存在不存在“无须悔改的义人”呢？在前面第十三章，耶稣针对当时的灾难事件告诫人们：你们若不悔改，都要如此灭亡！于是，税吏和罪人来找耶稣、要听他讲道，因为他们知道靠自己不行；而法利赛人看到耶稣跟那些人一起吃饭就极为不满，因为他们看重的是律法中的洁净条例，他们认为守住了那个就守住了他们圣洁的、义人的地位。为此，他们不觉得自己需要耶稣；他们认为自己需要的，就是守住自己跟税吏、罪人之间的那堵隔断的墙，并且因此而高人一等。后面在十八章，路加说他们是“仗着自己是义人、藐视别人的”(18:9)，也就是自以为义。而这，就是所谓的、“无须悔改的义人”的迷失。他们失落，是因为他们只依赖于自己的行为、却不再仰望上帝的恩典；是他们立起了自己的义、却丢弃了上帝的义；是他们为了遵行律法而遵行律法，却失去了行公义、好怜悯的心……</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">十几年前，我去新疆短宣，听到在那服侍的宣教士说，有些汉人弟兄姐妹不愿意给维族人传福音，认为他们不配上天堂。当时我听到这话，感到震惊又难过。后来慢慢发现，在教会两千多年的历史上，这样的情况常常出现。或许，我们要问问自己：我的心里是不是也住着一个法利赛人、偶尔就会蹦出来一下？会不会在某一刻，我的心里也同样容不下那样一个税吏或罪人？可是，究竟怎样才能不让自己迷失到那个地步呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">四、悔改</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">在讲述今天这两个比喻的时候，耶稣最后揭晓了走迷的羊和丢失的钱比作什么、主人的反应比作什么，却唯独隐去了最重要的一个部分—那个不辞辛劳、甘愿付上一切代价去把羊找回来的那个人是谁呢？那个人就是讲这两个比喻的主耶稣！当一边面对着那些臭名昭著、不招人待见、却靠近他的罪人和税吏，一边又面对着那些自以为义、为他跟罪人一起吃饭感到忿恨的宗教领袖，而这两拨人彼此之间又水火不容，耶稣要对他们讲什么呢？他说，我来是要寻找你们、寻找你们每一个！他从天上来到地上，为要寻找我们，寻找我们这些迷途的羔羊、失丧的灵魂—这正是路加福音要带给我们的好消息！我而们现在能够来到父神面前的每一个人，都见证着被耶稣找到的事实。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">悔改之前必有寻找，而且是一定要找到、不找到就不罢休的那种寻找。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">罪人跟法利赛人的不同在于，他们挨近耶稣。路加福音我们已经讲了一多半，我们似乎从来没有听到过耶稣专门针对这些罪人的行为和道德作过任何评判？但是耶稣寻找他们、呼召他们、跟他们一起吃饭。耶稣鼓励、纵容他们继续犯罪吗？不！每一次，他都说：“去吧，不要再犯罪了。” 但，正是在他那不遗余力、持之以恒的寻找中，他们才被神的爱融化，所以才有了利未在家里大摆宴席，才有了女罪人用眼泪打湿耶稣的脚、又用头发给他擦脚。我们也是一样。正是在这样地被找寻后，我们才悔改了，我们才终于回转向神、愿意重新来到他的面前了。不是我们自己找到了神，而是，我们每一个人都是被耶稣找寻回来的，哪怕渺小、卑微、堕落如我。如果我们还偶尔想要转向神、还有时想到神的话，甚至遇到困难时还想跟他唠一唠，那都是因为我们是被耶稣找寻回来的，在我们还不认识神、甚至敌对神的时候。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">但是，当我们被找回的时间长了，我们可能会慢慢忘记起初我们是怎样被主找寻回来，于是渐渐地从他的恩典中失落。所以，与其说税吏罪人和宗教领袖是两类人，不如说他们是人的两种状态。当我们意识到自己失落、迷失的时候，我们是相对谦卑、愿意倚靠上帝的，对他人也抱有更多同情和怜悯；而当我们蒙了恩、开始好起来，我们不知不觉中会窃取神的荣耀、自以为义，然后看不起别人。我们就在这种像钟摆一样的循环往复中，更认识自己，也跟认识神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姐妹：你现在是处在失落的状态中、还是被寻回的状态中呢？还记得吗？他曾来到这个世上，传讲天国的福音，为你的罪流血舍命，又在你的个人生命中找到你。还记得吗？他曾在你最失落、迷茫的时候找到你，亲自将你背起，就像那个主人把走迷的羊扛在肩上。还记得吗？虽然你跟神有很多摔跤、很多对抗、很多不解、很多受伤，甚至你都不相信他是真的了，他还是藉着各样的恩典、各样的安慰、丰丰足足的预备来找到你。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">愿我们每个人都被耶稣完完全全地寻回，并且在与神和好的关系中，为着每一个被耶稣找寻回来的灵魂感到欢欢喜喜。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;"><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/03/237a56a899a39df6c0787748aea92993.mp3" length="7048950" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>29:22</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>你们是世上的盐——2021年2月28日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch3.github.io/2021/02/27/nimenshishishangdeyan2021nian2yue28rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Feb 2021 14:27:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch3.github.io/?p=20846</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; 路14：34 “盐本是好的；盐若失了味，可用什么叫它再咸呢？35 或用在田里，或堆在粪里，都不合适，只好丢 &#8230; <a href="https://shwchurch3.github.io/2021/02/27/nimenshishishangdeyan2021nian2yue28rizhurijiangzhang-yuanlingmushi/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-20846-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/02/a1ccae0dceda99f0fb938b374d34e723-1.mp3</a></audio></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">路14：34 “盐本是好的；盐若失了味，可用什么叫它再咸呢？35 或用在田里，或堆在粪里，都不合适，只好丢在外面。有耳可听的，就应当听！”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">题目：你们是世上的盐</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">经文：路14：34~35</span><br />
<span style="font-size: 12pt;">回应诗歌：114首《活出基督歌》</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：主日平安！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天我们要来思想的经文很短，只有两节，但是其中的教训我们应该非常熟悉。基督徒是世上的光，也是世上的盐。这两个比喻常被同时提起，因为它们的基本含义一致，都是关于基督徒的见证或者说是关于基督徒的生命品质。而这两个比喻也都同样表达了一个上帝的心意，就是：基督徒应当有与世界不同的特质，应当对世界产生重要的和正面的影响。这是上帝的心意。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「祷告」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上一周白牧分享了「跟随主的代价」。据我了解，其实很多弟兄姊妹信主时都没有特别想过「信仰的代价」这个问题，大家觉得信主就意味着好听的音乐，彼此相爱的关系等等美好的事情，并没有想过信仰还有代价，可能那时我们想也想不清楚。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我想上帝的启示确实是渐进的，无论是在历史中启示自己，还是在我们的心中启示自己，都是一步步的推进。所以我们没有一开始就意识到真理的所有方面也正常。但是如果我们信主多年却还只知道当初知道的那一点点，就不够了，圣经不是鼓励我们说【应当离开基督道理的开端，竭力进到完全的地步，(来6：1)】吗？而如果我们只愿意接受平安、顺利、祝福的信息，却不愿意接受争战、付代价的呼召，那我们也是太过任性，而忘了保罗的勉励【弟兄们，在心志上不要作小孩子……在心志上总要作大人。(林前14：20)】</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">上周白牧分享了「代价」的问题可能让我们心里「咯噔」一下，而今天经文的主题其实仍然对我们是一个挑战，仍然应当让我们感到一点压力。这两节经文给我们的最大提醒就是：基督徒在神的面前是有责任要承担的，上帝对我们不是毫无要求，而是赋予了我们使命和责任，并且我们是否承担责任，是否履行使命是有后果的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">如果我们认为上帝对他的儿女没有要求，开心就好，其实这是对信仰极大的误解。所以，我今天要和大家分享的第一个问题就是：上帝对他的儿女有要求吗？其次，让我们来思想「盐」的含义是什么？第三，我们若拒绝作「盐」的结果是什么？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">首先，上帝对他的儿女有要求吗？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">基督徒应该都熟悉「因信称义」这个词，这是我们新教特别强调的真理。我们承认得救完全在于神的恩典，是藉着信心享受基督的功劳，而不是依靠自己的行为，来换取上帝的认可。实际上也没有人的行为完全，配得上上帝的肯定。但是我们也不能误解，以为人的善行因此就毫无意义。我们记得保罗说「因信称义」，但也不要忘记雅各说「信心是与他的行为并行，而且信心因着行为才得成全。(雅2：22)」还有主耶稣也说：「你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”(太5：16)」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，全备的真理是：上帝呼召基督徒应当有好行为，好见证，好品德，而这些不是人骄傲的资本，而是人爱神、感谢神的表达；不是用来和神交换的，而是用来见证神和荣耀神的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以基督徒不应当有这样的心态：就是觉得反正我已经得救了，只要能上天堂就足够了，或者甘心软弱，拒绝改变，拒绝结出生命的果子来荣耀神和见证神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">基督徒的生命不能更新，活不出神喜悦的样式，或者长时间停滞可能有三种原因：</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第一，这人可能根本没有信主，那他自然不可能活出神的心意。如果有人完全感受不到世界的规则和神的心意之间的张力，他活在世上完全没有内心的挣扎，在世界上仍然感觉极其适应，如鱼得水，那么这样的人很可能就是没有真正相信</span><span style="font-size: 12pt;">的。他既然根本不知道光和暗的区别，那自然也就不能向着光明发生变化了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">第二种情况是，一个人明显感到世界的要求和神的心意存在张力，甚至感受到极大的张力，内心也非常挣扎，但是难以胜过，常常软弱。我相信这样的人应该是真正的信徒，虽然常常软弱，但是他内心的纠结和痛苦就代表圣灵的工作。这样的人只要不消灭圣灵的感动，也就是他还能继续挣扎和痛苦，而不是合理化自己的软弱，不把明显不是神的心意硬看成神的心意，那么他就有希望。我相信这样的挣扎不会无限期，也许很长时间，但是上帝最终一定会帮他突破。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我自己就有过这样的经历，我在大学时信主，而信主前已经入了党。所以从那时开始，这个党员的身份就一直影响我彻底活出一个基督徒的样式。我清楚知道神的心意，但也清楚的害怕如果退党可能承受的压力和损失。但是我有一点是值得肯定的，就是我从来没有模糊神的心意，从来没有劝自己「一边做党员一边做基督徒」也没关系，甚至骗自己说这是「智慧」，这是「灵巧像蛇」。我从来都是在神面前承认这是我的软弱，也一直都承受着良心的不安。我之前也分享过自己全职的见证，我的生命转折发生在03年非典时期，上帝藉着非典特别的光照或者说震动了我，让我迅速地发生了变化，产生了勇气，做出了决定，开始了全职。而这个转变解决的最根本问题其实不是让我走上侍奉道路，而是挪去了拦阻我追求完全顺服神，完全活出神心意的那个恐惧。这个胜过恐惧的突破其实比作传道人意义更大，或者说没有这个突破我也做不了传道人。当然，这个突破不是我靠自己能做到的，道理我早就懂，而且一点没含糊，否则也不会纠结痛苦了至少7年，但是知道是知道就是做不到。我很清楚在非典期间发生在我身上的事真是上帝特别的作为。但是，上帝的帮助能够临到我，虽然等了那么久，但是终于能够发生，前提是我的内心一直有挣扎，一直没有模糊神的心意，一直没有合理化自己的软弱。所以，最终神的帮助虽然不期而至，但也在意料之中，因为我们渴望更新，渴望改变的心，神决不轻看。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，亲爱的弟兄姊妹，如果你也是长期软弱，不能突破的状态。那么我想鼓励你说：你的心里还有挣扎其实就是好的。如果这样的弟兄姊妹向我咨询，那么我给他的最重要建议不是你应该读经，祷告，如何如何……，而是劝你千万要保守自己在神面前的这个挣扎，因为有挣扎就说明你还承认什么是对的，什么是好的，什么是正的。只要你不模糊神的心意，就有出路。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其实基督徒知道而做不到是正常的，而我们只要承认自己的软弱，只要盼望上帝的帮助，那么上帝就必出手拯救，虽然我们不知道是什么时候，但是神决不会不记念他儿女渴望改变的心，这也是必然的，这就是上帝的定旨，是他的属性，是毋庸置疑的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以在教会里我并不怕看到为活不出神的心意而忧愁挣扎的基督徒，相反我最害怕看不到这样的人。如果教会里大家都开开心心的，明明没有什么见证和美德却毫无压力，就好像这两次的分享主题，如果让你感到压力，让你里面有一点点的忧伤，这才是好的。相反，如果「作光」、「作盐」、「付代价」这样的教训让你无感，甚至你觉得自己已经很不错了，上帝对你已经没有更高要求和期待了，那么这才是真正糟糕的。如果我们面对神的话语感到压力和纠结，就说明我们承认神的标准比我们所是的更高，这就说明我们的眼目还是清清楚楚的向上看的，那么虽然我们内心纠结，难受，但其实我们的脚步一直是向上的。而今天的教会和基督徒最大的危机，不在于为行义挣扎，而是在于模糊神的心意，就是为了自己舒服而千方百计的消解神的话对人的压力。这样的结果必然是一天天走向沉沦，直到和世界混为一谈。这样的教会存在不是上帝的荣耀，而是世界的笑柄。这样的基督徒口称上帝的名，并不能见证神，而是羞辱上帝。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以，亲爱的弟兄姊妹，如果你是敏感于上帝呼召的人，但常常挣扎，还没有突破。那么我劝你不要灰心，要相信神必记念你，帮助你，这是他的本性和应许决定的。而且你也要相信，神的时候不会错，也许你感觉挣扎的时间太久了，但是神的帮助来到时，你获得的突破可能不止一个，而是一系列的祝福。就好像我03年的转变，不止是解决了身份矛盾的问题，更解决了内心恐惧的问题，还有人生方向的问题。一下子很多大问题都迎刃而解，经历过你就知道，神比我们更认识我们，神的安排是最智慧和最美好的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">此外，教会里除了为不能改变而挣扎，纠结的基督徒，还有一些总没有改变，但也不愿意改变的基督徒。这样的人我倒不觉得他们不是基督徒，我相信很多这样的人是真基督徒，但是他们就是逃避上帝的呼召，例如：今天的主题「你们要作光，你们要作盐」，他们就可能觉得这样的道理离自己太远了，这样的标准太高了，这些要求不可能和我有关系，我只要别更差就不错了。我们怎么看这样的心态呢？对自己的期望这么低，这是谦卑吗？这么低的期待或者没有要求真是上帝对有些基督徒的心意吗？我相信这决不是神的心意，这样的心态也不是「谦卑」，而是「巨婴」。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">16年有人写了一本书叫《巨婴国》，剖析中国社会造就了很多巨婴。巨婴的外在特征包括：已经成年，但是不好好工作，甚至啃老，沉溺游戏……，而巨婴的心理特征包括：自我中心和拒绝承担责任。所以亲爱的弟兄姊妹，照此看来，这个社会上是不是有很多巨婴呢？甚至教会里是不是也有很多灵性上的巨婴呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">保罗说「在心志上总要作大人！」所以在属灵上你是个大人，还是个婴儿，这个区别主要不在于知识和能力上的多少和大小，最关键的是在于你的心志。也就是你是愿意承担神的呼召和使命，还是否定或逃避神的呼召和使命。愿意在属灵上成熟的人，他们会把圣经的话都当成神对自己的呼召和命令，他们愿意回应神的呼召，虽然不容易，但是他们不会逃避，也不会否认自己的责任，这就是心志。相反，灵性不成熟也难以成熟的基督徒，往往逃避呼召、使命和责任，他们可能常常聚会听道，但心里排斥神的话向自己发出的呼召，他们甘愿作一个「普通」的基督徒。在他们看来「普通基督徒」的意思就是见证不好，不能荣耀神，但是承认主的名，而且能上天堂，这就够了。但是，在神的心里真有「属灵基督徒」和「普通基督徒」之分吗？上帝对他的儿女真的是期待不同，双重标准吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">我们在肉身中作父母的，有谁不希望自己所有的儿女都有「出息」呢？当然我说的「出息」是指有美好的灵性，品格，有责任心，有担当，能荣耀上帝。如果我们的儿女有一个不长进，不负责任，不成熟的，我们虽然不能因此就不承认他是自己的孩子，也不应该因此就不再爱这个孩子，但是我们难道不会因此忧伤、难过、遗憾和无奈吗？难道我们可以无所谓吗？其实神的心岂不也是如此。如果神对他的儿女有双标，那他为何又说要审判人的工程呢？为何草木禾秸的工程和金银宝石的工程在他看为不同呢？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，在神那里并没有双标，今天的经文也不是只给一部分基督徒的，而是给我们所有神的儿女的。虽然我们都有过属灵的婴儿期，但神不愿我们永远长不大，终身作婴儿这就不正常了吧？求神大大光照我们，特别是信主很多年，听道更多，聚会更久的弟兄姊妹，愿你们都兴起来，神早已呼召你更新，改变，要去荣耀他，要能见证他，愿你今天被感动，愿你开始回应呼召！愿你开始承受使命。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">其次，我们来思想「盐」的含义是什么？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">「盐」的意思可以理解为好行为或者指基督徒的美德，总之是能够看得见的，是与世界不同的，是能够见证神和荣耀神的。也有人说：基督徒不是「作光、作盐」，而是「是光、是盐」。这是从基督徒的身份角度讲，例如：我们如果是某一国的公民，那么当然应该遵守这一国的法度，显出我们是属于那一国的。因此，我们是天国的子民，就应当行事为人遵循天国的法度，自然也就显出天国的见证来。其实，「作光、作盐」或者「是光、是盐」只是角度不同，呼召本身的意思没有区别，总之，基督徒的品德和行为应当让人看出不同，以致可以成为见证和荣耀神。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">而用「盐」来比喻特别说明基督徒有哪些特质呢？一般的解经书都会提到两点：一是防腐，二是带来滋味。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">今天的世界如何呢？我们都看到这个世界有太多不法的事发生，无论是中国，还是美国。藉着今天发达的信息网络，我们每天都能看到世界各地正在发生的各种事。我想不用我多说，我们都应当能看见，这个世界上没有一块净土，没有一块不被罪玷污的地方。那么在这样的世界上，教会和基督徒有什么责任呢？我们今天思想的经文就告诉我们，上帝的心意是呼召他的儿女要来对抗世界的黑暗、不公和腐败。这个对抗是所有教会和基督徒的责任，也是在无数的领域中展开的。基督徒既可以像王怡牧师一样，在讲台上大声谴责罪恶；也可以作维权律师，帮助遭受不公的人伸张正义；也可以作为企业家拒绝行贿；或者作为一个普通职员拒绝说谎。前几天我看到一条新闻，一个中国人寿保险公司的员工实名举报他们公司和领导，这个人在保险公司工作了16年，她说没见过一个有良心的领导，公司造假是普遍的，甚至是明目张胆的。我想今天中国的很多行业都是黑幕重重，无论是商业，金融，司法，教育……哪里没有黑暗？而在这些行业里有没有基督徒呢？这些基督徒有没有人与众不同呢？基督徒有没有拒绝同流合污甚至仗义执言呢？如果基督徒在他的领域和他的岗位上挺身而出了，至少拒绝同流合污，这就是「作光作盐」了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以在对抗世界的腐败方面，我们谁是没有机会的呢？我想几乎每个基督徒在他的工作领域里都有对抗败坏的挑战，或者说都有对抗黑暗的机会。即使我们没有世界上的工作，我们能否忠于婚姻呢？在今天这个离婚如此随意，忠诚如此稀缺的时代，保守婚姻可以说也是对抗世界黑暗的重要战场。总之，世界的黑暗是全面的，而基督徒的争战也应是全面的，但愿教会和基督徒都能警醒，都能起来回应神的呼召，坚定和败坏对抗，勇敢和黑暗争战。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">此外，「作盐」还有一重含义，就是给世界带来滋味。这提醒我们不应该给人的印象是愁苦，古板，苛刻和爱批评，而应当给世界带来温暖、安慰和盼望。在这方面教会曾经做过很多贡献。例如：孤儿院、救济所，医院和无数慈善事业都是教会开创的，还有很多美丽的图画，音乐，影视、艺术作品，都出自基督徒之手。除了这些大事，就是一句温暖的问候，一个关心的举动，一个喜乐的形象，都能给这个世界带来色彩和美好，这些也都是「作盐」的意义，也是所有基督徒都可以去做的。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">另外，「盐」还有两个特点：一是不需要很多就有作用。我们有生活经验的人都知道，在一大份食材里只要放一点点盐就有味道。所以基督徒不应担心自己微不足道，也不要因为教会人少就以为无可作为。其实我认为，真正的基督徒在任何时代都不一定是大多数，别看有的国家基督徒比例好像很高，但其实那个大数字中有多少不过是挂名而已呢？所以「作盐」不用担心微不足道，势单力薄，基督徒可能是社会中的少数，但却是重要的少数。一点点的盐就可以抑制腐败，就可以带来滋味，就好像如果索多玛还有十个义人，上帝就不会毁灭那里。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">其次，「盐」还有一个特点，就是普通，而非奢侈品。「普通」的意思是「作盐」并不需要基督徒有什么特殊的技能或者什么学历。「作盐」没有技术壁垒，也没有任何条件限制。「作盐」就好像信主，没有条件限制，没有高不可攀的门槛，它唯一需要的就是我们的心志。神在此其实只问我们一件事，就是“你愿意吗？”</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，上帝的呼召是清楚的，「作盐」的机会也是离我们不远的，唯一的问题就是「我们愿意吗？我们愿意就来回应神的呼召吗？」求主感动我们的心，愿我们都说「主啊！我愿意！」</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-size: 12pt;">第三，我们若拒绝作盐的结果是什么？</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">那么，如果有人就是不肯回应神的呼召，就是不肯听从牧师百般的劝告呢？圣经在此也说的清楚，「盐若失了味」，「放在哪儿都不合适」，意思是基督徒如果没有用，没有用的意思不是不会赚钱，不能取得世界上的成功，而是不能「荣耀神和见证神」，那么它就「只好被丢在外面」了。马太福音5章13节和这段对应的经文在「丢在外面」后还加了一句「被人践踏」，这就是不能「作盐」的基督徒的结局。“丢在外面”不是不能上天堂的意思，而是说一个基督徒既然不能在世界面前见证神，那么他就必然和世界混合，结局是什么呢？结果就是「被践踏」。「被践踏」也有两重意思：一是他的基督徒身份必被羞辱，人们看见他就会笑话说：「这人还是基督徒呢？基督徒就是这样吗」其实这就不仅是羞辱他自己，也是羞辱神了。另外一层意思是，他也得不到世界的好处。因为如果他还是基督徒，那他里面还是有圣灵的约束，那他也做不到彻底的和世界同流合污，结果就是两头不讨好，两头够不着，这岂不是最可悲的境况吗？</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，今天的信息让你感受如何呢？但愿你不是听完了心里说：“谢天谢地，幸好这样的人还能上天堂！”如果你这么想，那么说明你就是我刚才说的「灵性上巨婴」，那我今天讲的就对你来说是白讲了。</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">主在这一章的最后说：「有耳可听的，就应当听！」愿我们都是有耳的，愿我们都听得进神的话，愿我们都能起来成为这世上的光，成为这世上的盐。阿们！</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt;">求主保守恩待他自己的守望教会！</span></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p><audio style="display: none;" controls="controls"></audio></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://shwchurch3.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2021/02/a1ccae0dceda99f0fb938b374d34e723-1.mp3" length="6821961" type="audio/mpeg" />

				<itunes:image href="https://shwchurch3.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
		<itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
		<itunes:duration>28:25</itunes:duration>
	</item>
	</channel>
</rss>
